<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>luisleee&#39;s blog</title>
  
  
  <link href="https://luisleee.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://luisleee.github.io/"/>
  <updated>2021-07-08T00:00:00.000Z</updated>
  <id>https://luisleee.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>luisleee</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>阿Q正传</title>
    <link href="https://luisleee.github.io/posts/%E9%98%BFQ%E6%AD%A3%E4%BC%A0/"/>
    <id>https://luisleee.github.io/posts/%E9%98%BFQ%E6%AD%A3%E4%BC%A0/</id>
    <published>2021-07-08T00:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-07-08T00:00:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>第一章　序</strong></p><p>我要给阿Q做正传，已经不止一两年了。但一面要做，一面又往回想，这足见我不是一个“立言”的人，因为从来不朽之笔，须传不朽之人，于是人以文传，文以人传——究竟谁靠谁传，渐渐的不甚了然起来，而终于归接到传阿Q，仿佛思想里有鬼似的。</p><p>然而要做这一篇速朽的文章，才下笔，便感到万分的困难了。第一是文章的名目。孔子曰，“名不正则言不顺”。这原是应该极注意的。传的名目很繁多：列传，自传，内传，外传，别传，家传，小传……，而可惜都不合。“列传”么，这一篇并非和许多阔人排在“正史”里；“自传”么，我又并非就是阿Q。说是“外传”，“内传”在那里呢？倘用“内传”，阿Q又决不是神仙。“别传”呢，阿Q实在未曾有大总统上谕宣付国史馆立“本传”——虽说英国正史上并无“博徒列传”，而文豪迭更司也做过《博徒别传》这一部书，但文豪则可，在我辈却不可。其次是“家传”，则我既不知与阿Q是否同宗，也未曾受他子孙的拜托；或“小传”，则阿Q又更无别的“大传”了。总而言之，这一篇也便是“本传”，但从我的文章着想，因为文体卑下，是“引车卖浆者流”所用的话，所以不敢僭称，便从不入三教九流的小说家所谓“闲话休题言归正传”这一句套话里，取出“正传”两个字来，作为名目，即使与古人所撰《书法正传》的“正传”字面上很相混，也顾不得了。</p><p>第二，立传的通例，开首大抵该是“某，字某，某地人也”，而我并不知道阿Q姓什么。有一回，他似乎是姓赵，但第二日便模糊了。那是赵太爷的儿子进了秀才的时候，锣声镗镗的报到村里来，阿Q正喝了两碗黄酒，便手舞足蹈的说，这于他也很光采，因为他和赵太爷原来是本家，细细的排起来他还比秀才长三辈呢。其时几个旁听人倒也肃然的有些起敬了。那知道第二天，地保便叫阿Q到赵太爷家里去；太爷一见，满脸溅朱，喝道：</p><p>“阿Q，你这浑小子！你说我是你的本家么？”</p><p>阿Q不开口。</p><p>赵太爷愈看愈生气了，抢进几步说：“你敢胡说！我怎么会有你这样的本家？你姓赵么？”</p><p>阿Q不开口，想往后退了；赵太爷跳过去，给了他一个嘴巴。</p><p>“你怎么会姓赵！——你那里配姓赵！”</p><p>阿Q并没有抗辩他确凿姓赵，只用手摸一着左颊，和地保退出去了；外面又被地保训斥了一番，谢了地保二百文酒钱。知道的人都说阿Q太荒唐，自己去招打；他大约未必姓赵，即使真姓赵，有赵太爷在这里，也不该如此胡说的。此后便再没有人提起他的氏族来，所以我终于不知道阿Q究竟什么姓。</p><p>第三，我又不知道阿Q的名字是怎么写的。他活着的时候，人都叫他阿Quei，死了以后，便没有一个人再叫阿Quei了，那里还会有“著之竹帛”的事。若论“著之竹帛”，这篇文章要算第一次，所以先遇着了这第一个难关。我曾仔细想：阿Quei，阿桂还是阿贵呢？倘使他号月亭，或者在八月间做过生日，那一定是阿桂了；而他既没有号——也许有号，只是没有人知道他，——又未尝散过生日征文的帖子：写作阿桂，是武断的。又倘使他有一位老兄或令弟叫阿富，那一定是阿贵了；而他又只是一个人：写作阿贵，也没有佐证的。其余音Quei的偏僻字样，更加凑不上了。先前，我也曾问过赵太爷的儿子茂才先生，谁料博雅如此公，竟也茫然，但据结论说，是因为陈独秀办了《新青年》提倡洋字，所以国粹沦亡，无可查考了。我的最后的手段，只有托一个同乡去查阿Q犯事的案卷，八个月之后才有回信，说案卷里并无与阿Quei的声音相近的人。我虽不知道是真没有，还是没有查，然而也再没有别的方法了。生怕注音字母还未通行，只好用了“洋字”，照英国流行的拼法写他为阿Quei，略作阿Q。这近于盲从《新青年》，自己也很抱歉，但茂才公尚且不知，我还有什么好办法呢。</p><p>第四，是阿Q的籍贯了。倘他姓赵，则据现在好称郡望的老例，可以照《郡名百家姓》上的注解，说是“陇西天水人也”，但可惜这姓是不甚可靠的，因此籍贯也就有些决不定。他虽然多住未庄，然而也常常宿在别处，不能说是未庄人，即使说是“未庄人也”，也仍然有乖史法的。</p><p>我所聊以自|慰的，是还有一个“阿”字非常正确，绝无附会假借的缺点，颇可以就正于通人。至于其余，却都非浅学所能穿凿，只希望有“历史癖与考据癖”的胡适之先生的门人们，将来或者能够寻出许多新端绪来，但是我这《阿Q正传》到那时却又怕早经消灭了。</p><p>以上可以算是序。</p><p><strong>第二章　优胜记略</strong></p><p>阿Q不独是姓名籍贯有些渺茫，连他先前的“行状”⒃也渺茫。因为未庄的人们之于阿Q，只要他帮忙，只拿他玩笑，从来没有留心他的“行状”的。而阿Q自己也不说，独有和别人口角的时候，间或瞪着眼睛道：</p><p>“我们先前——比你阔的多啦！你算是什么东西！”</p><p>阿Q没有家，住在未庄的土谷祠里；也没有固定的职业，只给人家做短工，割麦便割麦，舂米便舂米，撑船便撑船。工作略长久时，他也或住在临时主人的家里，但一完就走了。所以，人们忙碌的时候，也还记起阿Q来，然而记起的是做工，并不是“行状”；一闲空，连阿Q都早忘却，更不必说“行状”了。只是有一回，有一个老头子颂扬说：“阿Q真能做！”这时阿Q赤着膊，懒洋洋的瘦伶仃的正在他面前，别人也摸不着这话是真心还是讥笑，然而阿Q很喜欢。</p><p>阿Q又很自尊，所有未庄的居民，全不在他眼神里，甚而至于对于两位“文童”也有以为不值一笑的神情。夫文童者，将来恐怕要变秀才者也；赵太爷钱太爷大受居民的尊敬，除有钱之外，就因为都是文童的爹爹，而阿Q在精神上独不表格外的崇奉，他想：我的儿子会阔得多啦！加以进了几回城，阿Q自然更自负，然而他又很鄙薄城里人，譬如用三尺三寸宽的木板做成的凳子，未庄人叫“长凳”，他也叫“长凳”，城里人却叫“条凳”，他想：这是错的，可笑！油煎大头鱼，未庄都加上半寸长的葱叶，城里却加上切细的葱丝，他想：这也是错的，可笑！然而未庄人真是不见世面的可笑的乡下人呵，他们没有见过城里的煎鱼！</p><p>阿Q“先前阔”，见识高，而且“真能做”，本来几乎是一个“完人”了，但可惜他体质上还有一些缺点。最恼人的是在他头皮上，颇有几处不知于何时的癞疮疤。这虽然也在他身上，而看阿Q的意思，倒也似乎以为不足贵的，因为他讳说“癞”以及一切近于“赖”的音，后来推而广之，“光”也讳，“亮”也讳，再后来，连“灯”“烛”都讳了。一犯讳，不问有心与无心，阿Q便全疤通红的发起怒来，估量了对手，口讷的他便骂，气力小的他便打；然而不知怎么一回事，总还是阿Q吃亏的时候多。于是他渐渐的变换了方针，大抵改为怒目而视了。</p><p>谁知道阿Q采用怒目主义之后，未庄的闲人们便愈喜欢玩笑他。一见面，他们便假作吃惊的说：哙，亮起来了。”</p><p>阿Q照例的发了怒，他怒目而视了。</p><p>“原来有保险灯在这里！”他们并不怕。</p><p>阿Q没有法，只得另外想出报复的话来：</p><p>“你还不配……”这时候，又仿佛在他头上的是一种高尚的光容的癞头疮，并非平常的癞头疮了；但上文说过，阿Q是有见识的，他立刻知道和“犯忌”有点抵触，便不再往底下说。</p><p>闲人还不完，只撩他，于是终而至于打。阿Q在形式上打败了，被人揪住黄辫子，在壁上碰了四五个响头，闲人这才心满意足的得胜的走了，阿Q站了一刻，心里想，“我总算被儿子打了，现在的世界真不像样……”于是也心满意足的得胜的走了。</p><p>阿Q想在心里的，后来每每说出口来，所以凡是和阿Q玩笑的人们，几乎全知道他有这一种精神上的胜利法，此后每逢揪住他黄辫子的时候，人就先一着对他说：</p><p>“阿Q，这不是儿子打老子，是人打畜生。自己说：人打畜生！”</p><p>阿Q两只手都捏住了自己的辫根，歪着头，说道：</p><p>“打虫豸，好不好？我是虫豸——还不放么？”</p><p>但虽然是虫豸，闲人也并不放，仍旧在就近什么地方给他碰了五六个响头，这才心满意足的得胜的走了，他以为阿Q这回可遭了瘟。然而不到十秒钟，阿Q也心满意足的得胜的走了，他觉得他是第一个能够自轻自贱的人，除了“自轻自贱”不算外，余下的就是“第一个”。状元⒆不也是“第一个”么？“你算是什么东西”呢！？</p><p>阿Q以如是等等妙法克服怨敌之后，便愉快的跑到酒店里喝几碗酒，又和别人调笑一通，口角一通，又得了胜，愉快的回到土谷祠，放倒头睡着了。假使有钱，他便去押牌宝⒇，一推人蹲在地面上，阿Q即汗流满面的夹在这中间，声音他最响：</p><p>“青龙四百！”</p><p>“咳……开……啦！”桩家揭开盒子盖，也是汗流满面的唱。“天门啦……角回啦……！人和穿堂空在那里啦……！阿Q的铜钱拿过来……！”</p><p>“穿堂一百——一百五十！”</p><p>阿Q的钱便在这样的歌吟之下，渐渐的输入别个汗流满面的人物的腰间。他终于只好挤出堆外，站在后面看，替别人着急，一直到散场，然后恋恋的回到土谷祠，第二天，肿着眼睛去工作。</p><p>但真所谓“塞翁失马安知非福”罢，阿Q不幸而赢了一回，他倒几乎失败了。</p><p>这是未庄赛神的晚上。这晚上照例有一台戏，戏台左近，也照例有许多的赌摊。做戏的锣鼓，在阿Q耳朵里仿佛在十里之外；他只听得桩家的歌唱了。他赢而又赢，铜钱变成角洋，角洋变成大洋，大洋又成了叠。他兴高采烈得非常：</p><p>“天门两块！”</p><p>他不知道谁和谁为什么打起架来了。骂声打声脚步声，昏头昏脑的一大阵，他才爬起来，赌摊不见了，人们也不见了，身上有几处很似乎有些痛，似乎也挨了几拳几脚似的，几个人诧异的对他看。他如有所失的走进土谷祠，定一定神，知道他的一堆洋钱不见了。赶赛会的赌摊多不是本村人，还到那里去寻根柢呢？</p><p>很白很亮的一堆洋钱！而且是他的——现在不见了！说是算被儿子拿去了罢，总还是忽忽不乐；说自己是虫豸罢，也还是忽忽不乐：他这回才有些感到失败的苦痛了。</p><p>但他立刻转败为胜了。他擎起右手，用力的在自己脸上连打了两个嘴巴，热剌剌的有些痛；打完之后，便心平气和起来，似乎打的是自己，被打的是别一个自己，不久也就仿佛是自己打了别个一般，——虽然还有些热剌剌，——心满意足的得胜的躺下了。</p><p>他睡着了。</p><p><strong>第三章　续优胜记略</strong></p><p>然而阿Q虽然常优胜，却直待蒙赵太爷打他嘴巴之后，这才出了名。</p><p>他付过地保二百文酒钱，愤愤的躺下了，后来想：“现在的世界太不成话，儿子打老子……”于是忽而想到赵太爷的威风，而现在是他的儿子了，便自己也渐渐的得意起来，爬起身，唱着《小孤孀上坟》到酒店去。这时候，他又觉得赵太爷高人一等了。</p><p>说也奇怪，从此之后，果然大家也仿佛格外尊敬他。这在阿Q，或者以为因为他是赵太爷的父亲，而其实也不然。未庄通例，倘如阿七打阿八，或者李四打张三，向来本不算口碑。一上口碑，则打的既有名，被打的也就托庇有了名。至于错在阿Q，那自然是不必说。所以者何？就因为赵太爷是不会错的。但他既然错，为什么大家又仿佛格外尊敬他呢？这可难解，穿凿起来说，或者因为阿Q说是赵太爷的本家，虽然挨了打，大家也还怕有些真，总不如尊敬一些稳当。否则，也如孔庙里的太牢一般，虽然与猪羊一样，同是畜生，但既经圣人下箸，先儒们便不敢妄动了。</p><p>阿Q此后倒得意了许多年。</p><p>有一年的春天，他醉醺醺的在街上走，在墙根的日光下，看见王胡在那里赤着膊捉虱子，他忽然觉得身上也痒起来了。这王胡，又癞又胡，别人都叫他王癞胡，阿Q却删去了一个癞字，然而非常渺视他。阿Q的意思，以为癞是不足为奇的，只有这一部络腮胡子，实在太新奇，令人看不上眼。他于是并排坐下去了。倘是别的闲人们，阿Q本不敢大意坐下去。但这王胡旁边，他有什么怕呢？老实说：他肯坐下去，简直还是抬举他。</p><p>阿Q也脱一下破夹袄来，翻检了一回，不知道因为新洗呢还是因为粗心，许多工夫，只捉到三四个。他看那王胡，却是一个又一个，两个又三个，只放在嘴里毕毕剥剥的响。</p><p>阿Q最初是失望，后来却不平了：看不上眼的王胡尚且那么多，自己倒反这样少，这是怎样的大失体统的事呵！他很想寻一两个大的，然而竟没有，好容易才捉到一个中的，恨恨的塞在厚嘴唇里，狠命一咬，劈的一声，又不及王胡的响。</p><p>他癞疮疤块块通红了，将衣服摔在地上，吐一口唾沫，说：</p><p>“这一毛一虫！”</p><p>“癞皮狗，你骂谁？”王胡轻蔑的抬起眼来说。</p><p>阿Q近来虽然比较的受人尊敬，自己也更高傲些，但和那些打惯的闲人们见面还胆怯，独有这回却非常武勇了。这样满脸胡子的东西，也敢出言无状么？</p><p>“谁认便骂谁！”他站起来，两手叉在腰间说。</p><p>“你的骨头痒了么？”王胡也站起来，披上衣服说。</p><p>阿Q以为他要逃了，抢进去就是一拳。这拳头还未达到身上，已经被他抓住了，只一拉，阿Q跄跄踉踉的跌进去，立刻又被王胡扭住了辫子，要拉到墙上照例去碰头。</p><p>“‘君子动口不动手’！”阿Q歪着头说。</p><p>王胡似乎不是君子，并不理会，一连给他碰了五下，又用力的一推，至于阿Q跌出六尺多远，这才满足的去了。</p><p>在阿Q的记忆上，这大约要算是生平第一件的屈辱，因为王胡以络腮胡子的缺点，向来只被他奚落，从没有奚落他，更不必说动手了。而他现在竟动手，很意外，难道真如市上所说，皇帝已经停了考，不要秀才和举人了，因此赵家减了威风，因此他们也便小觑了他么？</p><p>阿Q无可适从的站着。</p><p>远远的走来了一个人，他的对头又到了。这也是阿Q最厌恶的一个人，就是钱太爷的大儿子。他先前跑上城里去进洋学堂，不知怎么又跑到东洋去了，半年之后他回到家里来，腿也直了，辫子也不见了，他的母亲大哭了十几场，他的老婆跳了三回井。后来，他的母亲到处说，“这辫子是被坏人灌醉了酒剪去了。本来可以做大官，现在只好等留长再说了。”然而阿Q不肯信，偏称他“假洋鬼子”，也叫作“里通外国的人”，一见他，一定在肚子里暗暗的咒骂。</p><p>阿Q尤其“深恶而痛绝之”的，是他的一条假辫子。辫子而至于假，就是没了做人的资格；他的老婆不跳第四回井，也不是好女人。</p><p>这“假洋鬼子”近来了。</p><p>秃儿。驴……”阿Q历来本只在肚子里骂，没有出过声，这回因为正气忿，因为要报仇，便不由的轻轻的说出来了。</p><p>不料这秃儿却拿着一支黄漆的棍子——就是阿Q所谓哭丧棒——大蹋步走了过来。阿Q在这刹那，便知道大约要打了，赶紧一抽一紧筋骨，耸了肩膀等候着，果然，拍的一声，似乎确凿打在自己头上了。</p><p>“我说他！”阿Q指着近旁的一个孩子，分辩说。</p><p>拍！拍拍！</p><p>在阿Q的记忆上，这大约要算是生平第二件的屈辱。幸而拍拍的响了之后，于他倒似乎完结了一件事，反而觉得轻松些，而且“忘却”这一件祖传的宝贝也发生了效力，他慢慢的走，将到酒店门口，早已有些高兴了。</p><p>但对面走来了静修庵里的小尼姑。阿Q便在平时，看见伊也一定要唾骂，而况在屈辱之后呢？他于是发生了回忆，又发生了敌忾了。</p><p>“我不知道我今天为什么这样晦气，原来就因为见了你！”他想。</p><p>他迎上去，大声的吐一口唾沫：</p><p>“咳，呸！”</p><p>小尼姑全不睬，低了头只是走。阿Q走近伊身旁，突然伸出手去摩着伊新剃的头皮，呆笑着，说：</p><p>“秃儿！快回去，和尚等着你……”</p><p>“你怎么动手动脚……”尼姑满脸通红的说，一面赶快走。</p><p>酒店里的人一大笑了。阿Q看见自己的勋业得了赏识，便愈加兴高采烈起来：</p><p>“和尚动得，我动不得？”他扭住伊的面颊。</p><p>酒店里的人一大笑了。阿Q更得意，而且为了满足那些赏鉴家起见，再用力的一拧，才放手。</p><p>他这一战，早忘却了王胡，也忘却了假洋鬼子，似乎对于今天的一切“晦气”都报了仇；而且奇怪，又仿佛全身比拍拍的响了之后轻松，飘飘然的似乎要飞去了。</p><p>“这断子绝孙的阿Q！”远远地听得小尼姑的带哭的声音。</p><p>“哈哈哈！”阿Q十分得意的笑。</p><p>“哈哈哈！”酒店里的人也九分得意的笑。</p><p><strong>第四章　恋爱的悲剧</strong></p><p>有人说：有些胜利者，愿意敌手如虎，如鹰，他才感得胜利的欢喜；假使如羊，如小鸡，他便反觉得胜利的无聊。又有些胜利者，当克服一切之后，看见死的死了，降的降了，“臣诚惶诚恐死罪死罪”，他于是没有了敌人，没有了对手，没有了朋友，只有自己在上，一个，孤另另，凄凉，寂寞，便反而感到了胜利的悲哀。然而我们的阿Q却没有这样乏，他是永远得意的：这或者也是中国精神文明冠于全球的一个证据了。</p><p>看哪，他飘飘然的似乎要飞去了！</p><p>然而这一次的胜利，却又使他有些异样。他飘飘然的飞了大半天，飘进土谷祠，照例应该躺下便打鼾。谁知道这一晚，他很不容易合眼，他觉得自己的大拇指和第二指有点古怪：仿佛比平常滑腻些。不知道是小尼姑的脸上有一点滑腻的东西粘在他指上，还是他的指头在小尼姑脸上磨得滑腻了？……</p><p>“断子绝孙的阿Q！”</p><p>阿Q的耳朵里又听到这句话。他想：不错，应该有一个女人，断子绝孙便没有人供一碗饭，……应该有一个女人。夫“不孝有三无后为大”⑦，而“若敖之鬼馁而”，也是一件人生的大哀，所以他那思想，其实是样样合于圣经贤传的，只可惜后来有些“不能收其放心”了。</p><p>“女人，女人！……”他想。</p><p>“……和尚动得……女人，女人！……女人！”他又想。</p><p>我们不能知道这晚上阿Q在什么时候才打鼾。但大约他从此总觉得指头有些滑腻，所以他从此总有些飘飘然；“女……”他想。</p><p>即此一端，我们便可以知道女人是害人的东西。</p><p>中国的男人，本来大半都可以做圣贤，可惜全被女人毁掉了。商是妲己闹亡的；周是褒姒弄坏的；秦……虽然史无明文，我们也假定他因为女人，大约未必十分错；而董卓可是的确给貂蝉害死了。</p><p>阿Q本来也是正人，我们虽然不知道他曾蒙什么明师指授过，但他对于“男一女之大防”却历来非常严；也很有排斥异端——如小尼姑及假洋鬼子之类——的正气。他的学说是：凡尼姑，一定与和尚私通；一个女人在外面走，一定想引一诱野男人；一男一女在那里讲话，一定要有勾当了。为惩治他们起见，所以他往往怒目而视，或者大声说几句“诛心”话，或者在冷僻处，便从后面掷一块小石头。</p><p>谁知道他将到“而立”之年，竟被小尼姑害得飘飘然了。这飘飘然的精神，在礼教上是不应该有的，——所以女人真可恶，假使小尼姑的脸上不滑腻，阿Q便不至于被蛊，又假使小尼姑的脸上盖一层布，阿Q便也不至于被蛊了，——他五六年前，曾在戏台下的人丛中拧过一个女人的大一腿，但因为隔一层裤，所以此后并不飘飘然，——而小尼姑并不然，这也足见异端之可恶。</p><p>“女……”阿Q想。</p><p>他对于以为“一定想引一诱野男人”的女人，时常留心看，然而伊并不对他笑。他对于和他讲话的女人，也时常留心听，然而伊又并不提起关于什么勾当的话来。哦，这也是女人可恶之一节：伊们全都要装“假正经”的。</p><p>这一天，阿Q在赵太爷家里舂了一天米，吃过晚饭，便坐在厨房里吸旱烟。倘在别家，吃过晚饭本可以回去的了，但赵府上晚饭早，虽说定例不准掌灯，一吃完便睡觉，然而偶然也有一些例外：其一，是赵大爷未进秀才的时候，准其点灯读文章；其二，便是阿Q来做短工的时候，准其点灯舂米。因为这一条例外，所以阿Q在动手舂米之前，还坐在厨房里吸烟旱。</p><p>吴妈，是赵太爷家里唯一的女仆，洗完了碗碟，也就在长凳上坐下了，而且和阿Q谈闲天：</p><p>“太太两天没有吃饭哩，因为老爷要买一个小的……”</p><p>“女人……吴妈……这小孤孀……”阿Q想。</p><p>“我们的少奶奶是八月里要生孩子了……”</p><p>女人……”阿Q想。</p><p>阿Q放下烟管，站了起来。</p><p>“我们的少奶奶……”吴妈还唠叨说。</p><p>“我和你困觉，我和你困觉！”阿Q忽然抢上去，对伊跪下了。</p><p>一刹时中很寂然。</p><p>“阿呀！”吴妈楞了一息，突然发一抖，大叫着往外跑，且跑且嚷，似乎后来带哭了。</p><p>阿Q对了墙壁跪着也发楞，于是两手扶着空板凳，慢慢的站起来，仿佛觉得有些糟。他这时确也有些忐忑了，慌张的将烟管插在裤带上，就想去舂米。蓬的一声，头上着了很粗的一下，他急忙回转身去，那秀才便拿了一支大竹杠站在他面前。</p><p>“你反了，……你这……”</p><p>大竹杠又向他劈下来了。阿Q两手去抱头，拍的正打在指节上，这可很有些痛。他冲出厨房门，仿佛背上又着了一下似的。</p><p>“忘八蛋！”秀才在后面用了官话这样骂。</p><p>阿Q奔入舂米场，一个人站着，还觉得指头痛，还记得“忘八蛋”，因为这话是未庄的乡下人从来不用，专是见过官府的阔人用的，所以格外怕，而印象也格外深。但这时，他那“女……”的思想却也没有了。而且打骂之后，似乎一件事也已经收束，倒反觉得一无挂碍似的，便动手去舂米。舂了一会，他热起来了，又歇了手脱一衣服。</p><p>脱一下衣服的时候，他听得外面很热闹，阿Q生平本来最爱看热闹，便即寻声走出去了。寻声渐渐的寻到赵太爷的内院里，虽然在昏黄中，却辨得出许多人，赵府一家连两日不吃饭的太太也在内，还有间壁的邹七嫂，真正本家的赵白眼，赵司晨。</p><p>少奶奶正拖着吴妈走出下房来，一面说：</p><p>“你到外面来，……不要躲在自己房里想……”</p><p>“谁不知道你正经，……短见是万万寻不得的。”邹七嫂也从旁说。</p><p>吴妈只是哭，夹些话，却不甚听得分明。</p><p>阿Q想：“哼，有趣，这小孤孀不知道闹着什么玩意儿了？”他想打听，走近赵司晨的身边。这时他猛然间看见赵大爷向他奔来，而且手里捏着一支大竹杠。他看见这一支大竹杠，便猛然间悟到自己曾经被打，和这一场热闹似乎有点相关。他翻身便走，想逃回舂米场，不图这支竹杠阻了他的去路，于是他又翻身便走，自然而然的走出后门，不多工夫，已在土谷祠内了。</p><p>阿Q坐了一会，皮肤有些起粟，他觉得冷了，因为虽在春季，而夜间颇有余寒，尚不宜于赤膊。他也记得布衫留在赵家，但倘若去取，又深怕秀才的竹杠。然而地保进来了。</p><p>“阿Q，你的妈妈的！你连赵家的用人都调一戏起来，简直是造反。害得我晚上没有觉睡，你的妈妈的！……”</p><p>如是云云的教训了一通，阿Q自然没有话。临末，因为在晚上，应该送地保加倍酒钱四百文，Q正没有现钱，便用一顶毡帽做抵押，并且订定了五条件：</p><p>一明天用红烛——要一斤重的——一对，香一封，到赵府上去赔罪。</p><p>二赵府上请道士祓除缢鬼，费用由阿Q负担。</p><p>三阿Q从此不准踏进赵府的门槛。</p><p>四吴妈此后倘有不测，惟阿Q是问。</p><p>五阿Q不准再去索取工钱和布衫。</p><p>阿Q自然都答应了，可惜没有钱。幸而已经春天，棉被可以无用，便质了二千大钱，履行条约。赤膊磕头之后，居然还剩几文，他也不再赎毡帽，统统喝了酒了。但赵家也并不烧香点烛，因为太太拜佛的时候可以用，留着了。那破布衫是大半做了少奶奶八月间生下来的孩子的衬尿布，那小半破烂的便都做了吴妈的鞋底。</p><p><strong>第五章　生计问题</strong></p><p>阿Q礼毕之后，仍旧回到土谷祠，太陽下去了，渐渐觉得世上有些古怪。他仔细一想，终于省悟过来：其原因盖在自己的赤膊。他记得破夹袄还在，便披在身上，躺倒了，待张开眼睛，原来太陽又已经照在西墙上头了。他坐起身，一面说道，“妈妈的……”</p><p>他起来之后，也仍旧在街上逛，虽然不比赤膊之有切肤之痛，却又渐渐的觉得世上有些古怪了。仿佛从这一天起，未庄的女人们忽然都怕了羞，伊们一见阿Q走来，便个个躲进门里去。甚而至于将近五十岁的邹七嫂，也跟着别人乱钻，而且将十一的女儿都叫进去了。阿Q很以为奇，而且想：“这些东西忽然都学起小一姐模样来了。这娼妇们……”</p><p>但他更觉得世上有些古怪，却是许多日以后的事。其一，酒店不肯赊欠了；其二，管土谷祠的老头子说些废话，似乎叫他走；其三，他虽然记不清多少日，但确乎有许多日，没有一个人来叫他做短工。酒店不赊，熬着也罢了；老头子催他走，噜苏一通也就算了；只是没有人来叫他做短工，却使阿Q肚子饿：这委实是一件非常“妈妈的”的事情。</p><p>阿Q忍不下去了，他只好到老主顾的家里去探问，——但独不许踏进赵府的门槛，——然而情形也异样：一定走出一个男人来，现了十分烦厌的相貌，像回复乞丐一般的摇手道：</p><p>“没有没有！你出去！”</p><p>阿Q愈觉得稀奇了。他想，这些人家向来少不了要帮忙，不至于现在忽然都无事，这总该有些蹊跷在里面了。他留心打听，才知道他们有事都去叫小Don㈣。这小D，是一个穷小子，又瘦又乏，在阿Q的眼睛里，位置是在王胡之下的，谁料这小子竟谋了他的饭碗去。所以阿Q这一气，更与平常不同，当气愤愤的走着的时候，忽然将手一扬，唱道：</p><p>“我手执钢鞭将你打！……”</p><p>几天之后，他竟在钱府的照壁前遇见了小D。“仇人相见分外眼明”，阿Q便迎上去，小D也站住了。</p><p>“畜生！”阿Q怒目而视的说，嘴角上飞出唾沫来。</p><p>“我是虫豸，好么？……”小D说。</p><p>这谦逊反使阿Q更加愤怒起来，但他手里没有钢鞭，于是只得扑上去，伸手去拔小D的辫子。小D一手护住了自己的辫根，一手也来拔阿Q的辫子，阿Q便也将空着的一只手护住了自己的辫根。从先前的阿Q看来，，小D本来是不足齿数的，但他近来挨了饿，又瘦又乏已经不下于小D，所以便成了势均力敌的现象，四只手拔着两颗头，都弯了腰，在钱家粉墙上映出一个蓝色的虹形，至于半点钟之久了。</p><p>“好了，好了！”看的人们说，大约是解劝的。</p><p>“好，好！”看的人们说，不知道是解劝，是颂扬，还是煽动。</p><p>然而他们都不听。阿Q进三步，小D便退三步，都站着；小D进三步，阿Q便退三步，又都站着。大约半点钟，——未庄少有自鸣钟，所以很难说，或者二十分，——他们的头发里便都冒烟，额上便都流汗，阿Q的手放松了，在同一瞬间，小D的手也正放松了，同时直起，同时退开，都挤出人丛去。</p><p>“记着罢，妈妈的……”阿Q回过头去说。</p><p>“妈妈的，记着罢……”小D也回过头来说。</p><p>这一场“龙一虎斗”似乎并无胜败，也不知道看的人可满足，都没有发什么议论，而阿Q却仍然没有人来叫他做短工。</p><p>有一日很温和，微风拂拂的颇有些夏意了，阿Q却觉得寒冷起来，但这还可担当，第一倒是肚子饿。棉被，毡帽，布衫，早已没有了，其次就卖了棉袄；现在有裤子，却万不可脱的；有破夹袄，又除了送人做鞋底之外，决定卖不出钱。他早想在路上拾得一注钱，但至今还没有见；他想在自己的破屋里忽然寻到一注钱，慌张的四顾，但屋内是空虚而且了然。于是他决计出门求食去了。</p><p>他在路上走着要“求食”，看见熟识的酒店，看见熟识的馒头，但他都走过了，不但没有暂停，而且并不想要。他所求的不是这类东西了；他求的是什么东西，他自己不知道。</p><p>未庄本不是大村镇，不多时便走尽了。村外多是水田，满眼是新秧的嫩绿，夹一着几个圆形的活动的黑点，便是耕田的农夫。阿Q并不赏鉴这田家乐，却只是走，因为他直觉的知道这与他的“求食”之道是很辽远的。但他终于走到静修庵的墙外了。</p><p>庵周围也是水田，粉墙突出在新绿里，后面的低土墙里是菜园。阿Q迟疑了一会，四面一看，并没有人。他便爬上这矮墙去，扯着何首乌藤，但泥土仍然簌簌的掉，阿Q的脚也索索的抖；终于攀着桑树枝，跳到里面了。里面真是郁郁葱葱，但似乎并没有黄酒馒头，以及此外可吃的之类。靠西墙是竹丛，下面许多笋，只可惜都是并未煮熟的，还有油菜早经结子，芥菜已将开花，小白菜也很老了。</p><p>阿Q仿佛文童落第似的觉得很冤屈，他慢慢走近园门去，忽而非常惊喜了，这分明是一畦老萝卜。他于是蹲下便拔，而门口突然伸出一个很圆的头来，又即缩回去了，这分明是小尼姑。小尼姑之流是阿Q本来视若草芥的，但世事须“退一步想”，所以他便赶紧拔起四个萝卜，拧下青叶，兜在大襟里。然而老尼姑已经出来了。</p><p>“阿弥陀佛，阿Q，你怎么跳进园里来偷萝卜！……阿呀，罪过呵，阿唷，阿弥陀佛！……”</p><p>“我什么时候跳进你的园里来偷萝卜？”阿Q且看且走的说。</p><p>“现在……这不是？”老尼姑指着他的衣兜。</p><p>“这是你的？你能叫得他答应你么？你……”</p><p>阿Q没有说完话，拔步便跑；追来的是一匹很肥一大的黑狗。这本来在前门的，不知怎的到后园来了。黑狗哼而且追，已经要咬着阿Q的腿，幸而从衣兜里落下一个萝卜来，那狗给一吓，略略一停，阿Q已经爬上桑树，跨到土墙，连人和萝卜都滚出墙外面了。只剩着黑狗还在对着桑树嗥，老尼姑念着佛。</p><p>阿Q怕尼姑又放出黑狗来，拾起萝卜便走，沿路又捡了几块小石头，但黑狗却并不再现。阿Q于是抛了石块，一面走一面吃，而且想道，这里也没有什么东西寻，不如进城去……</p><p>待三个萝卜吃完时，他已经打定了进城的主意了。</p><p><strong>第六章　从中兴到末路</strong></p><p>在未庄再看见阿Q出现的时候，是刚过了这年的中秋。人们都惊异，说是阿Q回来了，于是又回上去想道，他先前那里去了呢？阿Q前几回的上城，大抵早就兴高采烈的对人说，但这一次却并不，所以也没有一个人留心到。他或者也曾告诉过管土谷祠的老头子，然而未庄老例，只有赵太爷钱太爷和秀才大爷上城才算一件事。假洋鬼子尚且不足数，何况是阿Q：因此老头子也就不替他宣传，而未庄的社会上也就无从知道了。</p><p>但阿Q这回的回来，却与先前大不同，确乎很值得惊异。天色将黑，他睡眼蒙胧的在酒店门前出现了，他走近柜台，从腰间伸出手来，满把是银的和铜的，在柜上一扔说，“现钱！打酒来！”穿的是新夹袄，看去腰间还挂着一个大搭连，沉钿钿的将裤带坠成了很弯很弯的弧线。未庄老例，看见略有些醒目的人物，是与其慢也宁敬的，现在虽然明知道是阿Q，但因为和破夹袄的阿Q有些两样了，古人云，“士别三日便当刮目相待”，所以堂倌，掌柜，酒客，路人，便自然显出一种凝而且敬的形态来。掌柜既先之以点头，又继之以谈话：</p><p>“豁，阿Q，你回来了！”</p><p>“回来了。”</p><p>“发财发财，你是——在……”</p><p>“上城去了！”</p><p>这一件新闻，第二天便传遍了全未庄。人人都愿意知道现钱和新夹袄的阿Q的中兴史，所以在酒店里，茶馆里，庙檐下，便渐渐的探听出来了。这结果，是阿Q得了新敬畏。</p><p>据阿Q说，他是在举人老爷家里帮忙。这一节，听的人都肃然了。这老爷本姓白，但因为合城里只有他一个举人，所以不必再冠姓，说起举人来就是他。这也不独在未庄是如此，便是一百里方圆之内也都如此，人们几乎多以为他的姓名就叫举人老爷的了。在这人的府上帮忙，那当然是可敬的。但据阿Q又说，他却不高兴再帮忙了，因为这举人老爷实在太“妈妈的”了。这一节，听的人都叹息而且快意，因为阿Q本不配在举人老爷家里帮忙，而不帮忙是可惜的。</p><p>据阿Q说，他的回来，似乎也由于不满意城里人，这就在他们将长凳称为条凳，而且煎鱼用葱丝，加以最近观察所得的缺点，是女人的走路也扭得不很好。然而也偶有大可佩服的地方，即如未庄的乡下人不过打三十二张的竹牌㈦，只有假洋鬼子能够叉“麻酱”，城里却连小乌龟子都叉得精熟的。什么假洋鬼子，只要放在城里的十几岁的小乌龟子的手里，也就立刻是“小鬼见阎王”。这一节，听的人都赧然了。</p><p>“你们可看见过杀头么？”阿Q说，“咳，好看。杀革命一党一。唉，好看好看，……”他摇摇头，将唾沫飞在正对面的赵司晨的脸上。这一节，听的人都凛然了。但阿Q又四面一看，忽然扬起右手，照着伸长脖子听得出神的王胡的后项窝上直劈下去道：</p><p>“嚓！”</p><p>王胡惊得一跳，同时电光石火似的赶快缩了头，而听的人又都悚然而且欣然了。从此王胡瘟头瘟脑的许多日，并且再不敢走近阿Q的身边；别的人也一样。</p><p>阿Q这时在未庄人眼睛里的地位，虽不敢说超过赵太爷，但谓之差不多，大约也就没有什么语病的了。</p><p>然而不多久，这阿Q的大名忽又传遍了未庄的闺中。虽然未庄只有钱赵两姓是大屋，此外十之九都是浅闺，但闺中究竟是闺中，所以也算得一件神异。女人们见面时一定说，邹七嫂在阿Q那里买了一条蓝绸裙，旧固然是旧的，但只化了九角钱。还有赵白眼的母亲，——一说是赵司晨的母亲，待考，——也买了一件孩子穿的大红洋纱衫，七成新，只用三百大钱九二串。于是伊们都眼巴巴的想见阿Q，缺绸裙的想问他买绸裙，要洋纱衫的想问他买洋纱衫，不但见了不逃避，有时阿Q已经走过了，也还要追上去叫住他，问道：</p><p>“阿Q，你还有绸裙么？没有？纱衫也要的，有罢？”</p><p>后来这终于从浅闺传进深闺里去了。因为邹七嫂得意之余，将伊的绸裙请赵太太去鉴赏，赵太太又告诉了赵太爷而且着实恭维了一番。赵太爷便在晚饭桌上，和秀才大爷讨论，以为阿Q实在有些古怪，我们门窗应该小心些；但他的东西，不知道可还有什么可买，也许有点好东西罢。加以赵太太也正想买一件价廉物美的皮背心。于是家族决议，便托邹七嫂即刻去寻阿Q，而且为此新辟了第三种的例外：这晚上也姑且特准点油灯。</p><p>油灯干了不少了，阿Q还不到。赵府的全眷都很焦急，打着呵欠，或恨阿Q太飘忽，或怨邹七嫂不上紧。赵太太还怕他因为春天的条件不敢来，而赵太爷以为不足虑：因为这是“我”去叫他的。果然，到底赵太爷有见识，阿Q终于跟着邹七嫂进来了。</p><p>“他只说没有没有，我说你自己当面说去，他还要说，我说……”邹七嫂气喘吁吁的走着说。</p><p>“太爷！”阿Q似笑非笑的叫了一声，在檐下站住了。</p><p>“阿Q，听说你在外面发财，”赵太爷踱开去，眼睛打量着他的全身，一面说。“那很好，那很好的。这个，……听说你有些旧东西，……可以都拿来看一看，……这也并不是别的，因为我倒要……”</p><p>“我对邹七嫂说过了。都完了。”</p><p>“完了？”赵太爷不觉失声的说，“那里会完得这样快呢？”</p><p>“那是朋友的，本来不多。他们买了些，……”</p><p>“总该还有一点罢。”</p><p>“现在，只剩了一张门幕了。”</p><p>“就拿门幕来看看罢。”赵太太慌忙说。</p><p>“那么，明天拿来就是，”赵太爷却不甚热心了。“阿Q，你以后有什么东西的时候，你尽先送来给我们看，……”</p><p>“价钱决不会比别家出得少！”秀才说。秀才娘子忙一瞥阿Q的脸，看他感动了没有。</p><p>“我要一件皮背心。”赵太太说。</p><p>阿Q虽然答应着，却懒洋洋的出去了，也不知道他是否放在心上。这使赵太爷很失望，气愤而且担心，至于停止了打呵欠。秀才对于阿Q的态度也很不平，于是说，这忘八蛋要提防，或者不如吩咐地保，不许他住在未庄。但赵太爷以为不然，说这也怕要结怨，况且做这路生意的大概是“老鹰不吃窝下食”，本村倒不必担心的；只要自己夜里警醒点就是了。秀才听了这“庭训”，非常之以为然，便即刻撤消了驱逐阿Q的提议，而且叮嘱邹七嫂，请伊千万不要向人提起这一段话。</p><p>但第二日，邹七嫂便将那蓝裙去染了皂，又将阿Q可疑之点传扬出去了，可是确没有提起秀才要驱逐他这一节。然而这已经于阿Q很不利。最先，地保寻上门了，取了他的门幕去，阿Q说是赵太太要看的，而地保也不还并且要议定每月的孝敬钱。其次，是村人对于他的敬畏忽而变相了，虽然还不敢来放肆，却很有远避的神情，而这神情和先前的防他来“嚓”的时候又不同，颇混着“敬而远之”的分子了。</p><p>只有一班闲人们却还要寻根究底的去探阿Q的底细。阿Q也并不讳饰，傲然的说出他的经验来。从此他们才知道，他不过是一个小脚色，不但不能上墙，并且不能进洞，只站在洞外接东西。有一一夜，他刚才接到一个包，正手再进去，不一会，只听得里面大嚷起来，他便赶紧跑，连夜爬出城，逃回未庄来了，从此不敢再去做。然而这故事却于阿Q更不利，村人对于阿Q的“敬而远之”者，本因为怕结怨，谁料他不过是一个不敢再偷的偷儿呢？这实在是“斯亦不足畏也矣”㈩。</p><p><strong>第七章　革命</strong></p><p>宣统三年九月十四日——即阿Q将搭连卖给赵白眼的这一天——三更四点，有一只大乌篷船到了赵府上的河埠头。这船从黑魆魆中荡来，乡下人睡得熟，都没有知道；出去时将近黎明，却很有几个看见的了。据探头探脑的调查来的结果，知道那竟是举人老爷的船！</p><p>那船便将大不安载给了未庄，不到正午，全村的人心就很动摇。船的使命，赵家本来是很秘密的，但茶坊酒肆里却都说，革命一党一要进城，举人老爷到我们乡下来逃难了。惟有邹七嫂不以为然，说那不过是几口破衣箱，举人老爷想来寄存的，却已被赵太爷回复转去。其实举人老爷和赵秀才素不相能，在理本不能有“共患难”的情谊，况且邹七嫂又和赵家是邻居，见闻较为切近，所以大概该是伊对的。</p><p>然而谣言很旺盛，说举人老爷虽然似乎没有亲到，却有一封长信，和赵家排了“转折亲”。赵太爷肚里一轮，觉得于他总不会有坏处，便将箱子留下了，现就塞在太太的床底下。至于革命一党一，有的说是便在这一一夜进了城，个个白盔白甲：穿着崇正皇帝的素。</p><p>阿Q的耳朵里，本来早听到过革命一党一这一句话，今年又亲眼见过杀掉革命一党一。但他有一种不知从那里来的意见，以为革命一党一便是造反，造反便是与他为难，所以一向是“深恶而痛绝之”的。殊不料这却使百里闻名的举人老爷有这样怕，于是他未免也有些“神往”了，况且未庄的一群鸟男一女的慌张的神情，也使阿Q更快意。</p><p>“革命也好罢，”阿Q想，“革这伙妈妈的命，太可恶！太可恨！……便是我，也要投降革命一党一了。”</p><p>阿Q近来用度窘，大约略略有些不平；加以午间喝了两碗空肚酒，愈加醉得快，一面想一面走，便又飘飘然起来。不知怎么一来，忽而似乎革命一党一便是自己，未庄人却都是他的俘虏了。他得意之余，禁不住大声的嚷道：</p><p>“造反了！造反了！”</p><p>未庄人都用了惊惧的眼光对他看。这一种可怜的眼光，是阿Q从来没有见过的，一见之下，又使他舒服得如六月里喝了雪水。他更加高兴的走而且喊道：</p><p>“好，……我要什么就是什么，我欢喜谁就是谁。</p><p>得得，锵锵！</p><p>悔不该，酒醉错斩了郑贤弟，</p><p>悔不该，呀呀呀……</p><p>得得，锵锵，得，锵令锵！</p><p>我手执钢鞭将你打……”</p><p>赵府上的两位男人和两个真本家，也正站在大门口论革命。阿Q没有见，昂了头直唱过去。</p><p>“得得，……”</p><p>“老Q，”赵太爷怯怯的迎着低声的叫。</p><p>“锵锵，”阿Q料不到他的名字会和“老”字联结起来，以为是一句别的话，与己无干，只是唱。“得，锵，锵令锵，锵！”</p><p>“老Q。”</p><p>“悔不该……”</p><p>“阿Q！”秀才只得直呼其名了。</p><p>阿Q这才站住，歪着头问道，“什么？”</p><p>“老Q，……现在……”赵太爷却又没有话，“现在……发财么？”</p><p>“发财？自然。要什么就是什么……”</p><p>“阿……Q哥，像我们这样穷朋友是不要紧的……”赵白眼惴惴的说，似乎想探革命一党一的口风。</p><p>“穷朋友？你总比我有钱。”阿Q说着自去了。</p><p>大家都怃然，没有话。赵太爷父子回家，晚上商量到点灯。赵白眼回家，便从腰间扯下搭连来，交给他女人藏在箱底里。</p><p>阿Q飘飘然的飞了一通，回到土谷祠，酒已经醒透了。这晚上，管祠的老头子也意外的和气，请他喝茶；阿Q便向他要了两个饼，吃完之后，又要了一支点过的四两烛和一个树烛台，点起来，独自躺在自己的小屋里。他说不出的新鲜而且高兴，烛火像元夜似的闪闪的跳，他的思想也迸跳起来了：</p><p>“造反？有趣，……来了一阵白盔白甲的革命一党一，都拿着板刀，钢鞭，炸弹，洋炮，三尖两刃刀，钩镰一槍一，走过土谷祠，叫道，‘阿Q！同去同去！’于是一同去。……</p><p>“这时未庄的一伙鸟男一女才好笑哩，跪下叫道，‘阿Q，饶命！’谁听他！第一个该死的是小D和赵太爷，还有秀才，还有假洋鬼子，……留几条么？王胡本来还可留，但也不要了。……</p><p>“东西，……直走进去打开箱子来：元宝，洋钱，洋纱衫，……秀才娘子的一张宁式床先搬到土谷祠，此外便摆了钱家的桌椅，——或者也就用赵家的罢。自己是不动手的了，叫小D来搬，要搬得快，搬得不快打嘴巴。……</p><p>“赵司晨的妹一子真丑。邹七嫂的女儿过几年再说。假洋鬼子的老婆会和没有辫子的男人睡觉，吓，不是好东西！秀才的老婆是眼胞上有疤的。……吴妈长久不见了，不知道在那里，——可惜脚太大。”</p><p>阿Q没有想得十分停当，已经发了鼾声，四两烛还只点去了小半寸，红焰焰的光照着他张开的嘴。</p><p>“荷荷！”阿Q忽而大叫起来，抬了头仓皇的四顾，待到看见四两烛，却又倒头睡去了。</p><p>第二天他起得很迟，走出街上看时，样样都照旧。他也仍然肚饿，他想着，想不起什么来；但他忽而似乎有了主意了，慢慢的跨开步，有意无意的走到静修庵。</p><p>庵和春天时节一样静，白的墙壁和漆黑的门。他想了一想，前去打门，一只狗在里面叫。他急急拾了几块断砖，再上去较为用力的打，打到黑门上生出许多麻点的时候，才听得有人来开门。</p><p>阿Q连忙捏好砖头，摆开马步，准备和黑狗来开战。但庵门只开了一条缝，并无黑狗从中冲出，望进去只有一个老尼姑。</p><p>“你又来什么事？”伊大吃一惊的说。</p><p>“革命了……你知道？……”阿Q说得很含胡。</p><p>“革命革命，革过一革的，……你们要革得我们怎么样呢？”老尼姑两眼通红的说。</p><p>“什么？……”阿Q诧异了。</p><p>“你不知道，他们已经来革过了！”</p><p>“谁？……”阿Q更其诧异了。</p><p>“那秀才和洋鬼子！”</p><p>阿Q很出意外，不由的一错愕；老尼姑见他失了锐气，便飞速的关了门，阿Q再推时，牢不可开，再打时，没有回答了。</p><p>那还是上午的事。赵秀才消息灵，一知道革命一党一已在夜间进城，便将辫子盘在顶上，一早去拜访那历来也不相能的钱洋鬼子。这是“咸与维新”的时候了，所以他们便谈得很投机，立刻成了情投意合的同志，也相约去革命。他们想而又想，才想出静修庵里有一块“皇帝万岁万万岁”的龙牌，是应该赶紧革掉的，于是又立刻同到庵里去革命。因为老尼姑来阻挡，说了三句话，他们便将伊当作满zheng府，在头上很给了不少的棍子和栗凿。尼姑待他们走后，定了神来检点，龙牌固然已经碎在地上了，而且又不见了观音娘娘座前的一个宣德炉。</p><p>这事阿Q后来才知道。他颇悔自己睡着，但也深怪他们不来招呼他。他又退一步想道：</p><p>“难道他们还没有知道我已经投降了革命一党一么？”</p><p><strong>第八章　不准革命</strong></p><p>未庄的人心日见其安静了。据传来的消息，知道革命一党一虽然进了城，倒还没有什么大异样。知县大老爷还是原官，不过改称了什么，而且举人老爷也做了什么——这些名目，未庄人都说不明白——官，带兵的也还是先前的老把总。只有一件可怕的事是另有几个不好的革命一党一夹在里面捣乱，第二天便动手剪辫子，听说那邻村的航船七斤便着了道儿，弄得不像人样子了。但这却还不算大恐怖，因为未庄人本来少上城，即使偶有想进城的，也就立刻变了计，碰不着这危险。阿Q本也想进城去寻他的老朋友，一得这消息，也只得作罢了。</p><p>但未庄也不能说是无改革。几天之后，将辫子盘在顶上的逐渐增加起来了，早经说过，最先自然是茂才公，其次便是赵司晨和赵白眼，后来是阿Q。倘在夏天，大家将辫子盘在头顶上或者打一个结，本不算什么稀奇事，但现在是暮秋，所以这“秋行夏令”的情形，在盘辫家不能不说是万分的英断，而在未庄也不能说无关于改革了。</p><p>赵司晨脑后空荡荡的走来，看见的人一大嚷说，</p><p>“豁，革命一党一来了！”</p><p>阿Q听到了很羡慕。他虽然早知道秀才盘辫的大新闻，但总没有想到自己可以照样做，现在看见赵司晨也如此，才有了学样的意思，定下实行的决心。他用一支竹筷将辫子盘在头顶上，迟疑多时，这才放胆的走去。</p><p>他在街上走，人也看他，然而不说什么话，阿Q当初很不快，后来便很不平。他近来很容易闹脾气了；其实他的生活，倒也并不比造反之前反艰难，人见他也客气，店铺也不说要现钱。而阿Q总觉得自己太失意：既然革了命，不应该只是这样的。况且有一回看见小D，愈使他气破肚皮了。</p><p>小D也将辫子盘在头顶上了，而且也居然用一支竹筷。阿Q万料不到他也敢这样做，自己也决不准他这样做！小D是什么东西呢？他很想即刻揪住他，拗断他的竹筷，放下他的辫子，并且批他几个嘴巴，聊且惩罚他忘了生辰八字，也敢来做革命一党一的罪。但他终于饶放了，单是怒目而视的吐一口唾沫道“呸！”</p><p>这几日里，进城去的只有一个假洋鬼子。赵秀才本也想靠着寄存箱子的渊源，亲身去拜访举人老爷的，但因为有剪辫的危险，所以也中止了。他写了一封“黄伞格”的信，托假洋鬼子带上城，而且托他给自己绍介绍介，去进自一由一党一。假洋鬼子回来时，向秀才讨还了四块洋钱，秀才便有一块银桃子挂在大襟上了；未庄人都惊服，说这是柿油一党一的顶子，抵得一个翰林；赵太爷因此也骤然大阔，远过于他儿子初隽秀才的时候，所以目空一切，见了阿Q，也就很有些不放在眼里了。</p><p>阿Q正在不平，又时时刻刻感着冷落，一听得这银桃子的传说，他立即悟出自己之所以冷落的原因了：要革命，单说投降，是不行的；盘上辫子，也不行的；第一着仍然要和革命一党一去结识。他生平所知道的革命一党一只有两个，城里的一个早已“嚓”的杀掉了，现在只剩了一个假洋鬼子。他除却赶紧去和假洋鬼子商量之外，再没有别的道路了。</p><p>钱府的大门正开着，阿Q便怯怯的躄进去。他一到里面，很吃了惊，只见假洋鬼子正站在院子的中央，一身乌黑的大约是洋衣，身上也挂着一块银桃子，手里是阿Q曾经领教过的棍子，已经留到一尺多长的辫子都拆开了披在肩背上，蓬头散发的像一个刘海仙。对面挺一直的站着赵白眼和三个闲人，正在必恭必敬的听说话。</p><p>阿Q轻轻的走近了，站在赵白眼的背后，心里想招呼，却不知道怎么说才好：叫他假洋鬼子固然是不行的了，洋人也不妥，革命一党一也不妥，或者就应该叫洋先生了罢。</p><p>洋先生却没有见他，因为白着眼睛讲得正起劲：</p><p>“我是性急的，所以我们见面，我总是说：洪哥！我们动手罢！他却总说道No！——这是洋话，你们不懂的。否则早已成功了。然而这正是他做事小心的地方。他再三再四的请我上湖北，我还没有肯。谁愿意在这小县城里做事情。……”</p><p>“唔，……这个……”阿Q候他略停，终于用十二分的勇气开口了，但不知道因为什么，又并不叫他洋先生。</p><p>听着说话的四个人都吃惊的回顾他。洋先生也才看见：</p><p>“什么？”</p><p>“我……”</p><p>“出去！”</p><p>“我要投……”</p><p>“滚出去！”洋先生扬起哭丧棒来了。</p><p>赵白眼和闲人们便都吆喝道：“先生叫你滚出去，你还不听么！”</p><p>阿Q将手向头上一遮，不自觉的逃出门外；洋先生倒也没有追。他快跑了六十多步，这才慢慢的走，于是心里便涌起了忧愁：洋先生不准他革命，他再没有别的路；从此决不能望有白盔白甲的人来叫他，他所有的抱负，志向，希望，前程，全被一笔勾销了。至于闲人们传扬开去，给小D王胡等辈笑话，倒是还在其次的事。</p><p>他似乎从来没有经验过这样的无聊。他对于自己的盘辫子，仿佛也觉得无意味，要侮蔑；为报仇起见，很想立刻放下辫子来，但也没有竟放。他游到夜间，赊了两碗酒，喝下肚去，渐渐的高兴起来了，思想里才又出现白盔白甲的碎片。</p><p>有一天，他照例的混到夜深，待酒店要关门，才踱回土谷祠去。</p><p>拍，吧……！</p><p>他忽而听得一种异样的声音，又不是爆竹。阿Q本来是爱看热闹，爱管闲事的，便在暗中直寻过去。似乎前面有些脚步声；他正听，猛然间一个人从对面逃来了。阿Q一看见，便赶紧翻身跟着逃。那人转弯，阿Q也转弯，那人站住了，阿Q也站住。他看后面并无什么，看那人便是小D。</p><p>“什么？”阿Q不平起来了。</p><p>“赵……赵家遭抢了！”小D气喘吁吁的说。</p><p>阿Q的心怦怦的跳了。小D说了便走；阿Q却逃而又停的两三回。但他究竟是做过“这路生意”，格外胆大，于是躄出路角，仔细的听，似乎有些嚷嚷，又仔细的看，似乎许多白盔白甲的人，络绎的将箱子抬出了，器一具抬出了，秀才娘子的宁式床也抬出了，但是不分明，他还想上前，两只脚却没有动。</p><p>这一一夜没有月，未庄在黑暗里很寂静，寂静到像羲皇时候一般太平。阿Q站着看到自己发烦，也似乎还是先前一样，在那里来来往往的搬，箱子抬出了，器一具抬出了，秀才娘子的宁式床也抬出了，……抬得他自己有些不信他的眼睛了。但他决计不再上前，却回到自己的祠里去了。</p><p>土谷祠里更漆黑；他关好大门，摸进自己的屋子里。他躺了好一会，这才定了神，而且发出关于自己的思想来：白盔白甲的人明明到了，并不来打招呼，搬了许多好东西，又没有自己的份，——这全是假洋鬼子可恶，不准我造反，否则，这次何至于没有我的份呢？阿Q越想越气，终于禁不住满心痛恨起来，毒毒的点一点头：“不准我造反，只准你造反？妈妈的假洋鬼子，——好，你造反！造反是杀头的罪名呵，我总要告一状，看你抓进县里去杀头，——满门抄斩，——嚓！嚓！”</p><p><strong>第九章 大团圆</strong></p><p>赵家遭抢之后，未庄人一大抵很快意而且恐慌，阿Q也很快意而且恐慌。但四天之后，阿Q在半夜里忽被抓进县城里去了。那时恰是暗夜，一队兵，一队团丁，一队警察，五个侦探，悄悄地到了未庄，乘昏暗围住土谷祠，正对门架好机关槍；然而阿Q不冲出。许多时没有动静，把总焦急起来了，悬了二十千的赏，才有两个团丁冒了险，逾垣进去，里应外合，一拥而入，将阿Q抓出来；直待擒出祠外面的机关槍左近，他才有些清醒了。</p><p>到进城，已经是正午，阿Q见自己被搀进一所破衙门，转了五六个弯，便推在一间小屋里。他刚刚一跄踉，那用整株的木料做成的栅栏门便跟着他的脚跟阖上了，其余的三面都是墙壁，仔细看时，屋角上还有两个人。</p><p>阿Q虽然有些忐忑，却并不很苦闷，因为他那土谷祠里的卧室，也并没有比这间屋子更高明。那两个也仿佛是乡下人，渐渐和他兜搭起来了，一个说是举人老爷要追他祖父欠下来的陈租，一个不知道为了什么事。他们问阿Q，阿Q爽利的答道，“因为我想造反。”</p><p>他下半天便又被抓出栅栏门去了，到得大堂，上面坐着一个满头剃得精光的老头子。阿Q疑心他是和尚，但看见下面站着一排兵，两旁又站着十几个长衫人物，也有满头剃得精光像这老头子的，也有将一尺来长的头发披在背后像那假洋鬼子的，都是一脸横肉，怒目而视的看他；他便知道这人一定有些来历，膝关节立刻自然而然的宽松，便跪了下去了。</p><p>“站着说！不要跪！”长衫人物都吆喝说。</p><p>阿Q虽然似乎懂得，但总觉得站不住，身不由己的蹲了下去，而且终于趁势改为跪下了。</p><p>“奴隶性！……”长衫人物又鄙夷似的说，但也没有叫他起来。</p><p>“你从实招来罢，免得吃苦。我早都知道了。招了可以放你。”那光头的老头子看定了阿Q的脸，沉静的清楚的说。</p><p>“招罢！”长衫人物也大声说。</p><p>“我本来要……来投……”阿Q胡里胡涂的想了一通，这才断断续续的说。</p><p>“那么，为什么不来的呢？”老头子和气的问。</p><p>“假洋鬼子不准我！”</p><p>“胡说！此刻说，也迟了。现在你的同一党一在那里？”</p><p>“什么？……”</p><p>“那一晚打劫赵家的一伙人。”</p><p>“他们没有来叫我。他们自己搬走了。”阿Q提起来便愤愤。</p><p>“走到那里去了呢？说出来便放你了。”老头子更和气了。</p><p>“我不知道，……他们没有来叫我……”</p><p>然而老头子使了一个眼色，阿Q便又被抓进栅栏门里了。他第二次抓出栅栏门，是第二天的上午。</p><p>大堂的情形都照旧。上面仍然坐着光头的老头子，阿Q也仍然下了跪。</p><p>老头子和气的问道，“你还有什么话说么？”</p><p>阿Q一想，没有话，便回答说，“没有。”</p><p>于是一个长衫人物拿了一张纸，并一支笔送到阿Q的面前，要将笔塞在他手里。阿Q这时很吃惊，几乎“魂飞魄散”了：因为他的手和笔相关，这回是初次。他正不知怎样拿；那人却又指着一处地方教他画花押。</p><p>“我……我……不认得字。”阿Q一把抓住了笔，惶恐而且惭愧的说。</p><p>“那么，便宜你，画一个圆圈！”</p><p>阿Q要画圆圈了，那手捏着笔却只是抖。于是那人替他将纸铺在地上，阿Q伏下去，使尽了平生的力气画圆圈。他生怕被人笑话，立志要画得圆，但这可恶的笔不但很沉重，并且不听话，刚刚一抖一抖的几乎要合缝，却又向外一耸，画成瓜子模样了。</p><p>阿Q正羞愧自己画得不圆，那人却不计较，早已掣了纸笔去，许多人又将他第二次抓进栅栏门。</p><p>他第二次进了栅栏，倒也并不十分懊恼。他以为人生天地之间，大约本来有时要抓进抓出，有时要在纸上画圆圈的，惟有圈而不圆，却是他“行状”上的一个污点。但不多时也就释然了，他想：孙子才画得很圆的圆圈呢。于是他睡着了。</p><p>然而这一一夜，举人老爷反而不能睡：他和把总呕了气了。举人老爷主张第一要追赃，把总主张第一要示众。把总近来很不将举人老爷放在眼里了，拍案打凳的说道，“惩一儆百！你看，我做革命一党一还不上二十天，抢案就是十几件，全不破案，我的面子在那里？破了案，你又来迂。不成！这是我管的！”举人老爷窘急了，然而还坚持，说是倘若不追赃，他便立刻辞了帮办民政的职务。而把总却道，“请便罢！”于是举人老爷在这一一夜竟没有睡，但幸第二天倒也没有辞。</p><p>阿Q第三次抓出栅栏门的时候，便是举人老爷睡不着的那一一夜的明天的上午了。他到了大堂，上面还坐着照例的光头老头子；阿Q也照例的下了跪。</p><p>老头子很和气的问道，“你还有什么话么？”</p><p>阿Q一想，没有话，便回答说，“没有。”</p><p>许多长衫和短衫人物，忽然给他穿上一件洋布的白背心，上面有些黑字。阿Q很气苦：因为这很像是带孝，而带孝是晦气的。然而同时他的两手反缚了，同时又被一直抓出衙门外去了。</p><p>阿Q被抬上了一辆没有蓬的车，几个短衣人物也和他同坐在一处。这车立刻走动了，前面是一班背着洋炮的兵们和一团一丁，两旁是许多张着嘴的看客，后面怎样，阿Q没有见。但他突然觉到了：这岂不是去杀头么？他一急，两眼发黑，耳朵里喤的一声，似乎发昏了。然而他又没有全发昏，有时虽然着急，有时却也泰然；他意思之间，似乎觉得人生天地间，大约本来有时也未免要杀头的。</p><p>他还认得路，于是有些诧异了：怎么不向着法场走呢？他不知道这是在游街，在示众。但即使知道也一样，他不过便以为人生天地间，大约本来有时也未免要游街要示众罢了。</p><p>他省悟了，这是绕到法场去的路，这一定是“嚓”的去杀头。他惘惘的向左右看，全跟着马蚁似的人，而在无意中，却在路旁的人丛中发见了一个吴妈。很久违，伊原来在城里做工了。阿Q忽然很羞愧自己没志气：竟没有唱几句戏。他的思想仿佛旋风似的在脑里一回旋：《小孤孀上坟》欠堂皇，《龙一虎斗》里的“悔不该……”也太乏，还是“手执钢鞭将你打”罢。他同时想手一扬，才记得这两手原来都捆着，于是“手执钢鞭”也不唱了。</p><p>“过了二十年又是一个……”阿Q在百忙中，“无师自通”的说出半句从来不说的话。</p><p>“好！！！”从人丛里，便发出豺狼的嗥叫一般的声音来。</p><p>车子不住的前行，阿Q在喝采声中，轮转眼睛去看吴妈，似乎伊一向并没有见他，却只是出神的看着兵们背上的洋炮。</p><p>阿Q于是再看那些喝采的人们。</p><p>这刹那中，他的思想又仿佛旋风似的在脑里一回旋了。四年之前，他曾在山脚下遇见一只饿狼，永是不近不远的跟定他，要吃他的肉。他那时吓得几乎要死，幸而手里有一柄斫柴刀，才得仗这壮了胆，支持到未庄；可是永远记得那狼眼睛，又凶又怯，闪闪的像两颗鬼火，似乎远远的来穿透了他的皮肉。而这回他又看见从来没有见过的更可怕的眼睛了，又钝又锋利，不但已经咀嚼了他的话，并且还要咀嚼他皮肉以外的东西，永是不近不远的跟他走。</p><p>这些眼睛们似乎连成一气，已经在那里咬他的灵魂。</p><p>“救命，……”</p><p>然而阿Q没有说。他早就两眼发黑，耳朵里嗡的一声，觉得全身仿佛微尘似的迸散了。</p><p>至于当时的影响，最大的倒反在举人老爷，因为终于没有追赃，他全家都号啕了。其次是赵府，非特秀才因为上城去报官，被不好的革命一党一剪了辫子，而且又破费了二十千的赏钱，所以全家也号啕了。从这一天以来，他们便渐渐的都发生了遗老的气味。</p><p>至于舆论，在未庄是无异议，自然都说阿Q坏，被一槍一毙便是他的坏的证据：不坏又何至于被一槍一毙呢？而城里的舆论却不佳，他们多半不满足，以为一槍一毙并无杀头这般好看；而且那是怎样的一个可笑的死囚呵，游了那么久的街，竟没有唱一句戏：他们白跟一趟了。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;第一章　序&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我要给阿Q做正传，已经不止一两年了。但一面要做，一面又往回想，这足见我不是一个“立言”的人，因为从来不朽之笔，须传不朽之人，于是人以文传，文以人传——究竟谁靠谁传，渐渐的不甚了然起来，而终于归接到传阿Q，仿佛思想里</summary>
      
    
    
    
    <category term="转载" scheme="https://luisleee.github.io/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
    
    <category term="鲁迅" scheme="https://luisleee.github.io/tags/%E9%B2%81%E8%BF%85/"/>
    
    <category term="呐喊" scheme="https://luisleee.github.io/tags/%E5%91%90%E5%96%8A/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>无权者的权力</title>
    <link href="https://luisleee.github.io/posts/%E6%97%A0%E6%9D%83%E8%80%85%E7%9A%84%E6%9D%83%E5%8A%9B/"/>
    <id>https://luisleee.github.io/posts/%E6%97%A0%E6%9D%83%E8%80%85%E7%9A%84%E6%9D%83%E5%8A%9B/</id>
    <published>2021-07-08T00:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-07-08T00:00:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>一</strong></p><p>一个幽灵，一个西方称之为“反叛”的幽灵，正在东欧大地徘徊。这个幽灵并非从天而降，它所困扰的制度，正进入了一个历史阶段，它乃是这个历史阶段不可抗拒的自然产物。千万条理由都注定了现制度依赖纯粹和残暴无理的权力来扼杀一切异端的日子，已经一去不复返了。反叛的幽灵应运而生。现制度在政治上已成一具僵尸，因此在体制内的任何异动、背离都是无法进行的。</p><p>这些所谓的“不同政见者”们是何许人也？他们的观点来自何方，有何意义？他们合力推动的“独立首创运动”意义何在，又有几分成功的把握？能否视“不同政见者”为反对党？若是反对党，他们在现政权体制内的实质究竟是什么？他们做些什么？在社会上扮演何种角色？他们的希望是什么？基础是什么？这些位于权力中心之外的次等公民们，这些“不同政见者”们，他们靠自己的力量能对社会和社会制度产生什么影响呢？他们真的能改变现实吗？我想要检讨这些关于“无权者”们的潜力的问题，首先要研究一下无权者们生存环境中的权力的本质。</p><p><strong>二</strong></p><p>我们这个社会制度通常称之为专制制度，更确切来讲是一个操纵了社会经济、政治命脉的官僚制度。恐怕“专制”这个名词，不管在其他场合有什么含义，往往不是澄清，而是混淆了我们社会制度的本质。通常，专制是指一小撮用武力攫取政权的人，他们的权力是公然的，直截了当的，专制者们随心所欲地使用手中的权力，他们与大多数被统治者之间的分野泾渭分明。传统或古典的“专制”概念，一个基本特点是暂时性、短促性，缺乏历史基础，其寿命由统治者们的生命长短来决定。这种专制通常有区域性局限，无论它所标榜的正统意识形态如何，其权力最终来自军队和警察。对它的最大威胁，就是敌手的武装实力可能超过它，进而取而代之。</p><p>仅就以上简浅分析论，我们这个社会与传统的专制相似极微。首先，现社会制度不受小范围的区域地理局限，反之，它在一个超级大国的操纵下囊括了一大块政治版图。当然，不同地区、国家之间有地方上或历史上的差异，然而这些差异最终由一个单一、统一的权力构架所制约。专制不仅在各国有相同的政治原则和结构(由占统治地位的超级大国操纵演变)，而且超级大国的中心控制网络渗透到每个国家，它们对超级大国的利益唯命是从。当然，在当前核均势僵持不下的世界格局内，我们的社会制度较之传统的专制有前所未有的外在稳定性。许多区域性危机如果发生在孤立的国家，可能会引起政权的蜕变，但在东欧则由其他成员国的武力干涉来解决问题。</p><p>再者，传统专制的一个特点是缺乏历史基础，常常表现为历史上的反复，群众性暴力的非理性行为所异致的非理性结果，但我们的社会制度则不那么简单。虽然我们的专制制度与当年造就这一制度的社会运动早已异化了，但这些社会运动的真实性(我指的是19世纪以来的无产阶级和社会主义运动)仍然赋于现制度不可抹杀的历史意义。这些历史渊源为现制度的建立提供过坚固的基础。直到现制度演变为今天的新的社会政治现实，这个现实成了当代世界格局的一个不可分的组成部分。这些历史的根源有一个特点，就是对当时的社会矛盾和冲突有一个正确的理解，因而导致了社会革命运动。正确的理解的核心，就孕育着运动发展过程中的异化倾向。这个问题在这儿并不重要。这个问题当然是当时的气候造成的，有机成长发展的，也有同样历史根源的。</p><p>现社会制度的第三个特征，就是当年的“正确的理解”的遗产。这是区分现制度与其他专制的特征。现制度的意识形态十分精确、合乎逻辑、易于理解，其精髓又很灵活应变。就其完整性而论，这个意识形态几乎是一个世俗化的宗教。它能够解答一切问题。人们很难部分接受它。全盘接受，则对生活产生深远的影响。在当今世界，一切形而上的，存在的确定观念都处于危机中。人们失去了根基，互相异化，丧失了理解世界的能力。但我们制度的意识形态则拥有催眠的法术。它为四处游荡的人类提供了家园：一旦接受它，一切就会一目了然，生命又有了新的意义，一切神秘莫测的疑难，一切忧虑和孤独感，都烟消云散了。毫无疑问，要住进这间廉价公寓，代价极高：人们必须放弃个人的理性，良知与责任感。因为这个意识形态的根本特点就是把理性与良知交到更高的权威手里。这儿的原则是：权力的中心，就是真理的中心(在我们这儿，与拜占庭的教廷有惊人的相似：最高的世俗权威即是最高的精神权威)。当然，意识形态现在已经不再能掌握群众了，起码在东欧国家之内(俄国也有可能是个例外，那儿的农奴心态，那种对统治者盲目和宿命的崇拜，对命令的无条件服从，仍占着上风，而且与超级强权的爱国主义结合，将王朝利益高置于人类利益之上)。但这无关紧要，因为意识形态在我们社会里的工作仍是卓有成效的(后面我还要详谈)，这正是归结于意识形态的本质。</p><p>第四，传统专制的权力运用必包含某种程度的随机性。权力结构大部分都不稳固，常常导致偶然性、非常规的权力运作。反对派的言论在社会上、心理上和实际环境中都有存在的条件。简言之，权力表层有许多漏洞和空子可钻，这样政权的稳固就难以实现。但我们的制度在苏联已发展了六十多年，在东欧也有三十余载。其中很多结构上的特点，是从沙皇的专制主义演变而成的。在权力的外在机制方面，造就了复杂缜密的、直接和间接控制全体国民的系统。这种系统作为权力的基础，代表了一种全新的权力结构。我们同时不应忘记，这个体制的效率通过国有化经济、中央指令性生产方式而得到极大强化。因此，权力结构具有前所未有、难以驾驭的自我投资能力(譬如在官僚体制和警察系统方面)。作为唯一的雇主，权力结构更易于把公民的日常生活消费牢牢掌握住。</p><p>最后，倘若革命风潮、英雄主义、献身精神和狂烈的暴力是传统专制的特征的话，那么这样的特征在苏联集团国家里已消失殆尽了。东欧集团多年以来已不复是一个孤立于国际发达社会之上的封闭世界，不受国际社会发展的影响。正相反，苏联集团已成为大世界不可分的一部分，同世界共享和共创未来。具体来讲，西方发达国家的价值观实质上已在我们的社会出现，与西方的长期和平共处加速了这一同化的进程。也即是说，我们的社会也演变成为一个消费和工业化社会，带有该社会形态的一切社会、思想以及心理方面的问题。不考虑这些因素，则无法理解我们制度内的权力的本质。</p><p>在权力结构上，我们现制度与传统专制的深刻差异(希望我上述肤浅的比较已经说清了这个差异)使我寻找某种适当的概念来在本文目的范围内描述我们的社会制度。我下面将要用“后极权制度”来形容我们的制度。虽然我知道我的概念并不是最精确的，在还没找到更贴切的用词时，我们姑妄用之。我不是说名词前缀“后”是指我们的制度已不复专制独裁了。正相反，我是指现在的独裁形式与我们所理解的传统的极权和传统专制有根本的区别。</p><p>我上面提到的环境，只构成了后极权社会权力构成的一部分条件因素和某种现象上的框架，我下面将分别加以阐述。</p><p><strong>三</strong></p><p>某个水果店经理在洋葱、胡萝卜陈列橱窗上贴了一幅标语：“全世界无产者，联合起来！”他这样做目的何在？究竟向人们传送什么信息？他是否对全世界无产者的大联合真的十分热衷？他当真觉得他的热情促使他非得让公众都来了解他的理想不可？他是否真的想过，这个大联合该怎么实现，实现了又怎么样？我敢断言，大多数商店经理们对于橱窗上标语的意义从来是不会过问的。他们也不会用那样的标语来表达自己真实的意见。标语是上面批发洋葱和胡萝卜的同时发下来的。水果店经理拿过来往橱窗上一贴就完事了，因为这是习以为常，司空习惯的事情。但要是不贴，就会有麻烦。上面会指责他不按规定布置橱窗，有人甚至会控告他反党反社会主义。为了过得下去，他非照章办事不可。这样的小事千千万万，做了才能有过上“与社会谐调一致”的生活保障。</p><p>水果商对于标语的内涵是不闻不问、无动于衷的。他不会有什么个人愿望来让公众了解标语表达的理想。这当然不是说水果商的举动毫无意义的，或者说标语什么都没告诉大家。标语确实是一个符号，包含了一个说不出口来但却十分明确的信息。口头上说起来，可以这样表达：“我，水果商某某，是懂得我该作什么，是守本分的。我是个靠得住的人，无可挑剔。我很听话，所以该过上平安日子。”这个符号当然有一个接受者，那就是水果商的上级领导；符号同时也是一个挡箭牌，用来防范那些揭发举报者。标语的真实意义因此深扎在水果商的生存之中，反映了他的根本利益。那么，什么是他的根本利益呢？</p><p>请注意：假如水果商奉命贴上这么条标语：“我胆小怕事，因此最安分守己。”虽然意思是真的，水果商对其内涵反倒不会无动于衷了。在橱窗上张贴这样直截了当地表明他的怯懦的标语，水果商是感到非常羞辱的。这是很自然的，因为他是一个人，有着做人的尊严。为了解决这个难题，水果商就得采纳这样的符号来表示忠诚，起码在字面上看起来具有不涉及个人利益的信念。它必须让水果商能够说：“全世界无产者的联合有什么问题没有？”这样符号可以帮助他遮掩一下他惟命是从的可鄙境界。同样掩盖了权势的可鄙基础。它用某种高等的东西掩盖基本的现实，而这个高等的东西就是意识形态。</p><p>意识形态是一种似是而非的解释世界的方式。它赋予人类以认同、尊严和道德的幻象，而使人们与实质轻易地脱离。作为一种“超个人”的与客观的武器库，意识形态让人们欺骗自己的良知，掩盖他们的真实境况和不光彩的动机，自欺欺人。意识形态很讲求实用，但有时则冠冕堂皇地为上上下下正名与开脱。它既面对芸芸众生也面对在天之神。它是一层面纱，用来掩饰自己的失落的境遇，卑琐和安于现状的心态。它是人人都能用的藉口。水果商用对全世界无产者大联合的热情来掩饰他对失业的恐惧；官僚们用为工人阶级服务的词藻来掩饰对权力的贪欲。意识形态开脱和障眼术的根本功效是向后极权社会内的支柱和受害者们提供假象，让人们相信制度是与人类和宇宙的法则谐调一致的。</p><p>假若专制的国家较小，在现代化过程的分化程度较弱的，独裁者的意志就发挥得更加直截了当。换言之，独裁者可以诉诸赤裸裸的法令，避免意识形态所包含的复杂的解释世界和自圆其说的程序。但如果权力的机制越复杂，社会分化程度越高，权力建立的历史越久，与外部世界的关系越多，意识形态的作用就越重要。意识形态在人民与政权间起了桥梁作用，使二者相互沟通。由此可明白意识形态在后极权社会里的重要性：专制制度的生存是依靠各种复杂的官僚体制、等级制度的传送带、种种间接的控制手段来保证其天衣无缝的整体运转的。如果没有意识形态来为一切开脱，为每一部分找寻借口，那简直是难以想像的。</p><p><strong>四</strong></p><p>在后极权制度的目标和人类生存的目的之间有一个巨大的鸿沟：生存的本质是倾向于多元、多样和独立、自治，转向人类自由和完善的。而后极权制度要求服从、统一和纪律。生存在不断地寻求创造新的、无或然性的生命，而后极权制度则强迫将生命纳入其可能性和规臬。这个制度显示出内倾性这个基本特征。这个制度不断地、无保留地向着自我运转，而影响圆周则不断地扩展延伸。它为人民提供的只是使人民为之效力的最起码生存条件。除此之外，一切能让人们超越他们指挥的角色的举动，都被视作大逆不道，是对制度本身的攻击。的确如此，任何一点越规之举，都是唾弃现制度的表示。因此我们可以说，后极权制度的内在目标不仅仅是表面上权贵们死抱权力不放而已。这种自我保护的社会现象是受一种更高的、盲目的自动性制约。整个制度都受这种自动性驱使。在权力金字塔中，个人不论职位高低，在整个制度里他们自身是无足轻重的，只不过是这个自动的大机器的部件和能源罢了。因此，个人的权力欲只有在与整个制度自动性的方向一致时，才能够允许实现。</p><p>意识形态在社会和个人之间建立了一座桥梁来开脱和提供借口，跨越社会制度与生存的目的之间的鸿沟。它假设制度的需要是产生于生存需要的，是一个用来代替真实世界的表象世界。后极权制度触及到个人生活的每个角落，不过在这样作的时候披着意识形态的面纱。因此，虚伪与谎言充斥着社会：官僚政府叫作人民政府；工人阶级在工人阶级当家作主的名义之下被奴役；个人地位的彻底丧失说成是人的最终的解放；剥夺人民的新闻渠道被称为保障人民的新闻渠道；用权势驾驭人民说成是人民掌握权力；滥用职权、专横跋扈便是实行法治；压制文化就是发展文化，扩张帝国主义势力，成为被压迫民族的支援；毫无言论自由就是最高的言论自由；选举闹剧是最高的民主；禁止独立思考是最科学的世界观；军事占领变成了兄弟援助。因为当权者作了自己的谎言的俘虏，就不得不把一切都颠倒黑白。它篡改历史，歪曲现实，虚构未来；它捏造统计数据；它假装不存在一个无孔不入和无法无天的警察机器；它装作尊重人权，从不迫害任何人；它假装什么都不怕；它假装从不弄虚作假。</p><p>人们毋须相信这一切神话。但他们不得不装成笃信不疑的样子，至少对一切都默许、忍受，随波逐流。这样，每个人都只能在谎言中求生。人们不必去接受谎言，他们承受在谎言中和与谎言为伍的生活，这就够了。就是这样，人们确认了这个制度，完善这个制度，制造了这个制度，(变成了)这个制度。</p><p><strong>五</strong></p><p>我们看到水果店标语的真实意义和字面意义不相干。即使如此，大家对其真实意义都心中有数，因为谁都明白规则：水果商对上司献忠诚(除此之外他别无选择)的唯一可行的方法，就是接受规定的仪式，把幻象当作现实，服从游戏规则。因此，水果商也就变成了游戏中的一员，使得游戏得以开锣，得以延续。</p><p>如果意识形态起先不过是制度与独立个人之间的桥梁，那么一旦个人踏上桥头，这座桥沟通的就是制度和属于制度的个人了。也就是说一开始，意识形态由外部用心理的借口和名义了促成了权力的形成，一旦人们接受了那个借口，权力就由内部产生，人们也就变为权力的活跃的一部分。意识形态开始成为权力制度内部的仪式交流的主要工具。</p><p>假若没有某种“形而上”的秩序来维系权力结构中的各个部分(我们已讨论过它的外部陈述)，那么整个权力结构就无法生存。这个“形而上”的秩序使各部门顺理成章，各司其职，有统一的规章可循，提供各种规章、指令、法令的游戏规则。在整个权力结构中，这一形而上的秩序是根本的、标准的，综合结构中的各个交流媒介，在内部传递各种信息和指令。它好似交通讯号、路标的汇编，给整个过程定形定量。这个形而上的秩序是极权制度内部聚合性的保障。它又是粘合剂，是约束性的法则，是实施极权戒令的工具。如果没有这个粘合剂，极权制度的结构就会完蛋，就会四分五裂，各部分自行其事，乱成一团糟。极权制金字塔一旦失去了粘合剂，自己便会像一枚引爆的炸弹，分崩离析。</p><p>作为权力结构对现实的解释，意识形态最终听命于权势的利益。因此，意识形态具有自然的背离现实的倾向，制造假象，变成祭祀的仪式。在权力竞争公开化的社会中，公众控制权力，自然也掌握了意识形态为权力辩解和开脱的手段。在这样的社会里，总会有办法来纠正意识形态用假象代替现实的倾向。但极权社会没有这种纠偏的办法，无法阻止意识形态脱离现实的趋势。这样就逐渐导致了后极权社会里的现状：一个充满假象的世界，只有祭祀的典仪，只存在一种形式主义的、与现实脱节的语言，一种祭祀的、假装和伪造现实的语言。</p><p>然而我们看到意识形态正日益成为权力的重要组成部分，权力的核心支柱，为权力的存在制造借口，提供内在凝聚力。意识形态的重要性加强了，越来越远离现实，但却具有了特异而实在的力量。它变成了现实本身。当然，这是个完全自我封闭的现实，在权力内部，这个伪现实在某种程度上比真正的现实还有份量。祭祀仪式的重要性越来越超过藏匿在后面的现实。现象的重要性不再产生于现象自身，而在于它在意识形态概念世界里所据的座标。不是现实决定理论，而是理论决定现实。因此，权力离意识形态更近，离现实更远了。权力从理论中汲取力量，成为理论的附庸。这样难免就导致了一种悖乎常情的结果：不是理论和意识形态为权力服务，而是权力为意识形态服务。就好象意识形态在权力中凌驾权力之上，自己变成了独裁者。最后，看起来是理论、意识形态和仪式来做出影响人民生存的决定，而不是相反。</p><p>如果意识形态是权力内在同一性的根本保障，它同时也成为权力连续性的重要保证。在传统专制社会里，权力继承是个复杂的问题(篡位者无法为篡权正名，因而总是诉诸武力)。在后极权社会里，权力从个人到个人、派别到派别、老一代到新一代的交替则基本上有章可循。遴选僭位者时有一位“王位选定人”出来主持：这是仪式的合法性，依靠仪式，完成仪式的要求，利用仪式，从而僭越仪式之上。当然，后极权社会内也存在着权力斗争，而且往往比开放的社会要剧烈得多。这是因为斗争是不公开的，隐秘的，不受民主程序制约和公众监督的(很难找出一个执政的共产党第一书记换马时各种军事与保安力量不处在戒备状态的例子)。然而这种权力斗争就像传统专制一样，从来不会对政权的本质和延续造成威胁。最多只能动摇一下权力结构，但很快就会恢复正常。这是因为维系这个制度的意识形态未受到破坏。不论谁代替谁，权力继承都只能在仪式的范围和背景之下实现，而绝不可能在否定仪式的情况下实现。</p><p>由于专制是仪式性的，权力则取消了个性，个性几乎在仪式中消解。个人任凭仪式主宰命运，经常看起来是仪式把个人一举从默默无闻中抬上了权力的宝座。个人在权力金字塔的各个阶层，常常被一群没有面孔的人和木偶、执行仪式和常规的穿制服的阿谀小人们推来推去，这样的情形在后极权社会里难道不是司空见惯的吗？权力结构的自动性取消了人性，个性的消亡变成了一个基本原则。看上去正是这个自动性的专制特征决定了那些毫无个性的人为权力结构服务，正是充满空洞词藻的专制召集了那批善长空洞词令的人，来保证后极权制度自动性的连贯和延续。</p><p>西方的苏联学专家们常常对后极权社会内的个人作用夸大其词，而忽视统治者们尽管拥有中央集权制度的极权力量，却常常是这个制度的内在法律的盲目执行者这个事实。统治者们从来不会，也不可能对这个内在法律进行反思的。经验一再告诉我们，这个制度的自动性远比个人意志强大。如果一个人有更为独立的意志，则不得不把他的意志掩藏在毫无个性的面具之后，非此不得进入权力的门坎。一旦入了门，这个人若企图实现他的个人意志，必将迟早被有着巨大惰性的自动性作为异体排除出去，或者被迫逐渐放弃他的个人意志，从而重新融汇于自动性中，为之效劳。这样一来，这个人与他的前任后任们就又难以区别了(让我们回忆一下胡萨克和齐穆卡的命运吧)。不断掩藏在幕后和诉诸仪式的必要性，使得权力中那较开明的人士也常常为意识形态所困扰。他们无法直接面对现实的底层，而总是设法混淆黑白，根本上就是利用意识形态的虚假现实(依我所见，杜布切克集团在1968年失去对局面的控制，原因之一就是在极端情势下和最后问题面前，权贵们根本无法从假象世界里彻底脱身)。因此，我们可以认为，意识形态作为保障权力的聚合性的内部联络工具，在后极权社会内已超越于实际权力的实施之上，而具有相当的支配力量，趋向于保证权力的连贯。它是这个社会处在稳定的支柱之一。</p><p>但这个支柱的基础却是很不稳固的。这个基础建立在谎言之上，只有当人们愿意在谎言中生存的时候，才能奏效。</p><p><strong>六</strong></p><p>为什么我们那位水果商要把他的忠诚在橱窗里张贴呢？他难道在各种内部和公开的场合表示得还不够吗？在工会投票时他总得循规蹈矩，总是参加各种竞赛活动。选举时他是个守法公民。他甚至在反对宪章运动的文件上签了名。那么除此之外他为什么还要公开表白他的忠诚呢？无论如何，行人在橱窗前是不会止步来看他的标语，认为水果商想让全世界无产者联合起来。事实上，行人根本不会注意这条标语，他们也许根本没看见。如果你问一位在橱窗前停步张望的妇女看到了什么，她一定会告诉你里面有没有西红柿，而不会注意到标语，更不会看清标语的内容。</p><p>看起来，让水果商公开表白他的忠诚是毫无意义的。但是这个意义却非常清楚。人们不会看他的标语，因为四下里贴满了同样的标语：橱窗里、路灯杆上、广告栏上、公寓窗户上、建筑物上，到处都是。这些标语构成了生活总体的一部分。人们忽略细节，但对总体的存在却了如指掌。水果商的标语无非是日常生活那巨大背景上的一部分而已。</p><p>水果商不得不把标语贴在橱窗里，这并不是因为他想让人家来看它、相信它，而是同千千万万同样的标语一样，来构成这个人人皆知的生活全景。这个全景当然还有一个含蓄的意思：它提醒大家注意生活的环境和对每个人的期望。它告诉大家每个人都做的事情，让他们跟着做，假如他们不想被排除在社会之外，不想受孤立，与社会离异，破坏规矩，冒失去和平、安宁和平稳之险的话。</p><p>那位对水果商的标语视而不见的妇女也许一小时以前在她办公楼的走廊里张贴过一张一模一样的标语。她贴的时候想也不想，就跟水果商一样。她这样做是按照社会全景的要求。她对此很明白，在这个全景里当然包括了水果店的橱窗。水果商去访问她的办公室时，同样也不会看见她的标语。然而，他们的标语互相依存，互相了解共同的大背景，我们可以说在那个大背景的控制之中。他们共同帮助建设了那个大全景，造就了专制的机器。水果商和办事员按照环境的要求来生活，同时也帮助造就了生活环境。他们做了已经做的，该做的和将要做的，同时他们的所作所为确认了一切都非做不可这个事实。他们俯首于特定的指令，由此维系了这个指令的永恒性。抽象意义上，水果商不贴他的标语，则办事员就不会贴他的标语，反之亦然。他们互相向对方建议来重复某种行为，也互相接受对方的建议。他们对彼此标语内容的视而不见，只不过是一种幻象。在现实中，他们张贴标语，敦促对方接受规矩俯首于权势。首先命令他们张贴标语的就是权势。这两者均为控制系统里的客体，同时也是主体。他们都是权力系统的受害者，也是权力系统手里的工具。</p><p>假若某个市区到处充斥着谁都不看的标语，这在一方面是区党委书记向上级党委的一个交代，同时还有更进一步的意义：这是社会自我完善原则的一个小小的范例。后极权社会本质的一个方面就是把所有的人都圈入它的权力范围之内，不让人们实现他们的人性，而是让人们放弃自我和人性，服膺于整个系统，变成系统的自动性的代理人和其自订目标的仆人。这样一来，人们就会像浮士德受制于梅菲斯特一样，加入到体制的普遍义务中，被体制攫取和奴役。</p><p>更进一步来讲，人们的普遍参与制造了一个常规，迫使其他公民俯首贴耳。再者，人们学会了心甘情愿地参与，以为那是理所当然的。最后他们毋须任何外部压力，就会视那些不参与者为异端或傲慢不逊的人，是对大家的侮辱和对社会的背叛。后极权社会就是这样，通过把一切人拽入权力的网络，使一切人变成社会自动整体的工具。</p><p>每个人都参与了，被奴役了，无论是水果商还是国家总理。在权力结构中地位的不同，不过表示参与程度的不同而已：水果商参与的程度较小，他手里的权力也很少。国家总理当然权力较大，但他的参与程度也更深。两者都无自由，只是形式不同不已。整个参予的同谋不仅仅是另一个人，而是体制自身。权力结构中地位决定了一个人的责任和罪责，但这不是无限制的，也不能为某个个人彻底开脱罪过。所以生活的目的与体制的目的之间的冲突不是两个定义明确和分离的社会集团之间的冲突；只有非常空泛的观念才会把社会划分为统治者与被统治者。这个特征是后极权制度与传统的专制的根本区别之一。在传统专制政体内，社会冲突仍可按阶级来划分。</p><p>在后极权社会，社会冲突事实在每个人身上发生，因为每一个人在不同形式上都是社会制度的受害者和支持者。我们所理解的社会制度不是一群人强加在另一群人头上的，而是无处不在的和造就了社会的因素。仅仅从原则上几乎无法把握住和下一个定义，然而它却作为社会生活的重要特征时刻表现出来。</p><p>人们每时每刻都在创造这个自我定向的制度，通过这个制度剥夺他们自身的最深刻的本质。这并不是因为对历史的某种不可思议的误解，也不是历史误入歧途。这更不是冥冥中某种高超的神明不知何故来让人类的一部分如此受折磨。这种情形之所以得以发生，就是因为显然在现代人类之中有某种与之相呼应的东西，人们思考和容纳这个东西，使人性中美好部分的任何反叛的意图都被瓦解。人类被迫在谎言中生活。他们之所以如此，是因为他们实际上具有这样的情形下生活的能力。因此，现制度不仅使人类异化，异化了的人类同时支持这个制度，以此为他们必然的纲领，成为他们蜕变人性的现象，为人类的自身失败的纪录。</p><p>生活的根本的目标存在于每个人身上。每个人都希求人性正当的尊严，道德的完善，人性的自由表现和对现世存在的超越感。然而每个人多少都具有在谎言中生存的能力。每个人都会屈从于世俗的降低人格的企图和功利主义。每个人都有与芸芸众生溶为一体，在虚伪的生活中同流合污的意愿。这不仅是两种不同本质的简单对立。这是对人类本体自身的挑战。</p><p>简单来说，后极权制度是建立在专制政体与消费社会历史性聚合的基础之上的。与谎言同流合污的极大调和性，社会自动总体的随意的蔓延，难道不是和人们消费型心态里不愿为了精神与道德尊严而放弃物质实惠的特点相连吗？难道不是由于人们在现代文明降低人格的种种诱惑之下宁愿放弃更高的价值观吗？难道不是因为人们易于与大众的麻木不仁认同吗？说到底，后极权社会生活的苍白与空虚难道不是现代人类生活境况夸张了的一幅漫画？我们的情形难道不是对西方社会的一种警告(虽然表面上看来我们的文化远远落在西方之后)，揭露西方隐藏着的一种趋势？</p><p><strong>七</strong></p><p>让我们设想一下，某一天我们的水果商忽生变故，为了自娱，停止四处张贴标语。他不再去投票，明白那不过是一场闹剧。在政治会议上他开始讲心里话，他同时找到了自己的力量，来表达他对那些他的良心所支持的人的认同。水果商的反叛让他从谎言中脱身。他拒绝了仪式，也破坏了游戏的规章。他再度发现了自己被压制的人性和尊严。他赋于他的自由一个实在的意义，他的反叛是为了在真实中生活。他的代价很快就来了。水果店的经理职位被解除，他被派到仓库去。他的工资降低了。他在保加利亚渡假的希望成了泡影；他的子女受高等教育的机会受到了威胁。他的上司会来骚扰他，同事们会对他大惑不解。周围的人这样对待他并非发自内心。他们不过是受到环境的压力，那个环境曾迫使过水果商四处张贴标语。他们迫害水果商，不是因为他们非做不可，就是因为他们得设法向上司效忠，或者仅仅是社会大环境的一部分。在这个大环境之下，人们明白如何处理这样的事，该作什么不该作什么，特别要小心不要让自己沾上任何嫌疑。命令执行者因此与大家无本质上的区别，只有程度上的差异：他们是后极权社会的组成部分，都是其自动性的代理人，都是社会自我运转的工具。</p><p>权力结构就是这样通过命令的执行者们，这些体制的毫无个性的零部件，来清除水果商。权力体制用在人民中的异化的力量来惩治水果商的反叛。体制的自动机制和自卫功能驱使它这样做。水果商的罪行不是一件简单、孤立的特殊个案，而是十分严重的。破坏游戏规则，就意味着破坏了游戏自身，揭开了游戏的庐山真面目。他动摇了假象世界这个社会的支柱。他打碎了将这个社会支撑起来的事物，破坏了权力的结构。他告诉大家，在谎言中生活就是在谎言中生活。他打碎了社会种种受敬畏的偶象，让权力的基础脱然于世。他指出皇帝没穿衣服。因为事实上皇帝光着身子，就出现了极为危险的情形：水果商的行为宣告大家，让人们看见了幕后的真相。</p><p>他向大家昭示在真实中生活的可能性。只有大家都愿意在谎言中生活，才能产生这个社会制度。其原则必须让所有的人接受，渗透一切事物。它绝不允许有人在真实中生活。因为任何越轨行为都是对原则的背判，对整个体制造成了威胁。</p><p>这是可能理解的：只要表象不与真实相碰头，就难辨真伪，在谎言中生活的人只要不遇到真实中生活的人，就不存在揭露谎言的视角。只要一有不同的选择，表象和在谎言中生活就受到了威胁，在本质上和无所不包的特征上都是如此。同时这个不同选择的地盘究竟有多大是无足轻重的，因为这个不同选择的力量不在其物理的特性，而在其揭露社会支柱和不稳定基础所投射的光。水果商对社会构成的威胁不来自他个人所拥有的实际力量，而来自于他的行为超过了自身意义这个事实。他的行为启发了周围，造成了不可估量的影响。因此，在真实中生活，对于后极权社会不但具有存在方面的意义(让人性复归)或认识上的意义(揭示真相)和道德上的意义(为别人树立榜样)。它还有一个十分确定的政治意义。假如社会的支柱是在谎言中生活，那么在真实中生活必然是对其最根本的威胁。这就是这种行为受到比任何罪行更严厉的惩罚之故。</p><p>在后极权社会，真相在最广泛的意义上有特别的重要性，这在其他环境下是闻所未闻的。真相在这个社会，作为权力的一个因素扮演更重要的角色，或者作为一种政治力量。真相的力量如何运作？作为权力的因素如何运作？它的权力是如何实现的？</p><p><strong>八</strong></p><p>个人的自我异化是因为存在着产生异化的事物。在这个范围内的侵害对象就是人们的真实存在。在真实中生活与在谎言中生活在这里互相直接交织在一起。在谎言中生活是一个被迫的选择，是对真实的目标的一个不真实的反应。只有在这个背景之下，在谎言中生存才具有意义，只是由于这个背景才存在。这种向壁虚构和自圆其说的人类秩序的基础，乃是人类对于真理的倾向的一个反应。所以在谎言世界井井有条的表面之下，隐藏着生活的真正目的，和生活隐藏的对真理的开放性。</p><p>在真实中生活的不可估量的巨大力量来自这样的事实：在真实中公开地生活，有一个虽然看不见但却无所不在的同盟即隐藏的领域。在这个领域里，在真实中生活的目标得以发展，得以公开发表它的言论并得到理解。在这里存在着互相沟通、交流的潜力。这个领域是隐秘的，对于权势来说也是十分危险的。其中孕育的风暴一直在暗处发展，一旦冲破黑暗，从各方面对社会制度产生震撼的时候，再按常规来遮遮掩掩，已为时晚矣。这样造成的局面，就使当局惊恐万状，狼狈不堪，被迫作出极不明智的反应。</p><p>看起来，在真实中生活就是后极权社会最广义上的反对派的温床。反对派与政权间的冲突的形式，显然与公开化的社会和传统专制社会不同。一开始，这一冲突就不在真正制度化、量化，依不同工具的权力层次上展开的，而产生于完全不同的层次：它产生于存在的层次，即人类意识和良知的层次。这一层次里的力量是不能用信徒、选民和士兵的数量来估量的，因为它伸沿到社会意识的第五阶层，在生活的隐藏的目标中，在人类受压抑的、对尊严和基本人权的追求与向往中，在人类真实的社会和政治利益中。这个力量不在于政治和社会集团的确定的势力，而在于隐藏在整个社会中，包括政权结构之中的潜在力量。这股力量不依赖自己的军队而依赖对手的军队，也就是每个甘心在谎言中生活的人。这些人理论上是能够领悟真理的力量的(还有一批人出于保护他们手中权力的本能，也可能与真理力量相协调)。这是一种细菌的武器。时机一旦成熟，一个赤手空拳的平民百姓就能用来解除一个整师的武装。这股力量并不直接参予权力斗争，而是对人的存在这个难于揣测的领域发生影响。这股力量所推动的是隐秘的运动，是可以产生看得见的影响的(难以预料的则是在何时何地、何种情形之下和多大程度上这种影响得以产生)：一场真正的政治事件和社会运动，一场突然爆发的社会动乱，表面上铁板一块的政权内部的剧烈冲突，或社会和文化界气候的无法压制的转变。因为所有的关键问题和矛盾都被谎言厚厚的外壳掩遮着，我们无法弄清楚什么时间那最后一刻会到来，最后打击的性质又是什么。这也是当局对哪怕是最微不足道的在真实中生活的企图进行几乎是防卫性的镇压的原因。</p><p>索尔仁尼琴为什么被驱逐出他的祖国？当然不是因为他拥有实力，或者说当局觉得他会向当权者们夺权。索尔仁尼琴的被逐，有其他的缘故：他力图发掘真理的令人可畏的根源。真理可以转变整个社会意识，而这个转变终将给社会带来无可估量的影响。因此，后极权制度作出了十分典型的反应：为了捍卫它自己，就得捍卫假象世界的完整。谎言世界的外壳是由奇怪的物质构成的，只要它把整个社会封闭起来，它就会看上去坚如磐石。但是一旦有人打破了一个小小的缺口，有人喊出“皇帝光着身子”，打破游戏规则，揭露游戏本质，这时，一切事物都原形毕露，整个外壳就会无可拯救地四分五裂。</p><p>我们说在真实中生活，自然不仅仅指思维的产物而已，如一群知识分子写信提出抗议等等。它可以是个人或群体反抗奴役的任何形式：知识分子的抗议信，工人的罢工，摇滚音乐会或学会示威，拒绝参加选举闹剧，在官方会议上发表声明，或者绝食，等等。假如压制目的的过程是很复杂的，是对生活的一切言论和舆论的不同方面的操纵，那么，生活中每一个自由的言论和表述都在政治上构成了对后极权制度的间接威胁。这些言论包括了那些在其他社会制度内绝不会产生任何潜在的政治意义，更不用说具有爆炸性力量的言行。</p><p>人们通常认为布拉格之春是在真正的权力层面上两个集团的对抗：一派要维持这个政权。但人们常常忘了这个对抗不过是一幕长剧的不可避免的结局。这幕剧的剧场，则主要是社会的精神和良心的领域。在这幕剧的开端，有一群人在最黑暗的时刻里表达了在真实中生活的愿望。这群人手中无权，也不对权力抱有妄想。他们想在真实中生活，其实，算不上什么政治观点。他们也许就是一批诗人、画家、音乐家，或者是保持着个人尊严的普通公民。现在自然很难确定何时、通过何种地下和曲折的途径，他们的言行对环境产生了影响。我们也难以追寻真理的细胞是如何逐渐浸透到充斥着谎言的生活的躯体之中，最终导致其土崩瓦解。现在清楚的是：政治改革的企图并不是社会觉醒的原因，而是社会觉醒的最终结局。</p><p>我想，我们当前的局势也能由此经验而得到更好的理解。千余人的宪章分子与后极权制度对抗，政治上看来是毫无希望的。如果我们透过开放社会的传统角度来观察，这个结论一定是正确的。在开放社会里，政治力量的强弱主要根据其实际掌握的权力。从这个角度来看，像宪章派这样的小党派一定不会有赢的机会。但我们一旦把这个对抗放在后极权制度的背景里来观察，则会得出根本不同的结论。目前还难以确定捷克斯洛伐克是怎么看《七七年宪章》运动的存在和地下活动，以及宪章运动唤起民众的企图。这种投资何时何地、以何种方式能够产生政治改变方面的利润，就更难预测了。但是宪章运动的一切，当然是在真实中生活的一部分。作为在存在的意义上的一个构想，它把个人重新带回到他们的自我和个性的坚固的土壤；作为政治行动，它把个人抛入一场机会的游戏，人们在这场游戏中不是一无所获，就是得到一切。因此，投身到这场运动中的人都是那些相信为了得到一切不惜冒一无所有之险的人，或者是相信在捷克斯洛伐克，目前无任何其他从事政治活动的真正选择。</p><p>这其实是一回事：这个结论只有那些不愿为了政治而牺牲他或她的人格的人才能得出，抑或是那些不相信政治必须牺牲人格的人才能得出。</p><p>后极权制度对在真正权力层面上的对手和任何独立于其法律自制性之外的政治力量的挫伤越彻底，任何政治威胁的中心就越为转向存在的和政治之前的层面，一般毋须任何有意识的努力，在真实中生活就会自然地变成一切反抗体制是自制性活动的出发点。即使这种活动终于超越了在真实中生活的范围，转化为各种平行的结构、运动和团体，开始成为政治性活动，开始对官方体制产生压力并且事实上对真正的权力产生了某种影响，它们始终都保持着它们这一起源的标志。因此我以为，只有不断地思考这个特殊的背景，才能正确理解我们所称的不同政见者运动的意义。</p><p><strong>九</strong></p><p>在谎言中生活造成人类自我认同的深刻危机，这种危机转而制造了在谎言中生活的条件。它当然有道德上的意义。首先它表现为社会的深刻的道德危机。个人一旦被消费价值观诱惑，其自我在大众文明杂七杂八的熔炉中消失，在存在的秩序中失去了根本，对任何比自己的个人生存更高的事物失去责任感，他就变成了非道德的人。后极权制度依靠这个非道德化，加强这个非道德化，而且事实上就是非道德化的社会中的化身。</p><p>与此相反，在真实中生活作为人类对强加的境遇的一种反抗，企图重新掌握自己的责任感。换言之，它显然是一个道德的举动，不仅因为个人必须为之付出高昂代价，而且主要因为它不是利己的：冒风险可能的报酬是情况的全面改善，也可能一无所获。在此方面，如前所述，它是一场全赢或全输的赌博。很难想像一个有头脑的人投身这个事业仅仅是为了让今天的牺牲得到明天的报答，哪怕是普普通通的感谢(补充一句，权势的代表们毫无二致地不断把各种功利主义的动机加在那些在真实中生活的人头上，说他们贪欲权力和财富，想至少也把他们纳入那个非道德化的世界)。</p><p>如果在后极权制度里在真实中生活成为独立和反对政治理念的温床，那么，一切对于这些理念的本质和前景的思索必得把这个道德意义视为政治现象(如果革命的马克思主义的视道德为“上层建筑”的信条妨碍了我们的朋友们全面认识这个问题的意义，用某种方式把这个问题包含在他们的世界观内，这只能伤害他们自己：对马克思主义世界观的耿耿忠心阻止了他们对自己的政治影响机制的正确理解，从而使他们自己变成“虚幻意识”的牺牲品——这正是他们作为马克思主义一向怀疑别人如此的情形)。后极权制度中道德的特殊政治意义在现代政治史上至少是一个奇怪的现象，我在下面想说明的它可能具有非常深远的意义。</p><p><strong>十</strong></p><p>不可否认，在胡萨克领导集团1969年出现之后，捷克斯洛伐克的最重要政治事件是《七七宪章》的诞生。但是它出现前后的精神和思想气候不是任何直接的政治事件的结果。产生这个气候，是一场对与“宇宙塑料人”滚石乐队有关的青年音乐家们的审判。这场审判不是两种不同政治势力或观点的冲突，而是两种不同的生活观念的冲突。冲突的一方面是后极权制度严峻的清教主义，另一方面是默默无闻的、想在真实中生活的一群青年，他们不过想演奏自己喜欢的音乐，唱和他们的生活有关的歌，想在尊严和合作中自由地生活。这些人过去没有从事过政治。他们既非野心勃勃充满活力的政治反动派，亦非从权力结构中被清除的过时政客。他们完全可能适应现状，接受在谎言中生活的准则，过不受当局骚扰的平安日子。但他们决定走一条不同的道路。尽管如此，也许正因为如此，他们的案子对每个没有放弃希望的人发生了非常特殊的影响。不仅如此，在审判的时候，一种新情绪在多年等待观望、对抵抗行动的麻木不仁和怀疑彷徨之后，终于出现了。人们“对厌倦情绪感到了厌倦”，他们对于消极、无所事事和仅仅盼望着事情终将会变好起来的态度忍无可忍。在某种意义上，这次审判是最后的一击。许多在此之前一直彼此孤立，不愿合作，或采取难以实行合作的行动的倾向各异的小组，突然意识到自由是不可分割的。每个人都明白，攻击捷克地下音乐会是攻击一个最基本、最重要的东西，一个实际上每个人联在一起的东西：这是对“在真实中生活”这个观念的攻击，是对生活真正目的的攻击。人们把演奏摇滚的自由视作人类的一种自由，其本质上同进行哲学和政治的思考、写作、表达和捍卫社会中各种政治意见的自由是一回事。</p><p>人们受到启迪，真正觉得他们与青年音乐家们站在一条阵线。他们渐渐认识到，无论他们的创作方式和人生观相去多远，如果不挺身而出捍卫他人的自由，便是放弃自身的自由(没有法律面前人人平等，就没有自由；没有自由，就没有法律面前人人平等)。《七七宪章》赋于这个古老的命题一个崭新的、典型的意义，它对于现代捷克史有极其重要的影响。斯雷别谢克在其《六八年》一书的精辟分析里所阐述的“排他性原则”，乃是我们今天一切道德与政治痛苦的根源。这个原则产生于二次世界大战之末，是民主党人和共产党人奇特联盟的产物，随后不断深入发展，直至“苦难的终结”。《七七宪章》几十年来首次打破这个原则；宪章派的成员们第一次平等地携手共事。《七七宪章》不仅仅是共产党人和非共人士的同盟——这种同盟在历史上屡见不鲜，道德和政治上也不具革命性意义——而是一个以向全民开放为前提的组织，其前提是任何人都不会置于低下的地位。这就是《七七宪章》诞生之时的气候。谁能预料，一两个无名小辈的摇滚乐队受审案会产生如此深远的结果？</p><p>我认为，《七七宪章》的起源很好阐明了我前述的观点：后极权社会内那些日后逐渐演变为政治运动的活动背景，通常并不是由公开的政治事件和公开的政治观点与力量的冲突所组成的。这些运动大部分是来自其他政治之前的更广泛的领域，在谎言中生活与在真实中生活，在那儿发生冲突，也就是说后极权制度的规定与生活的真正目的发生了冲突。生活的真正目的当然有各种形式。有的时候，表现为某一个人或某一集团的基本物质利益或社会利益；别的时候，可能表现为某些思想和精神的利益；再有些时候，可能是最根本的生存需要，如人们渴望在尊严之中生活。这种冲突之所以带上政治色彩，并非因为这些目标的根本政治内容力图显示自己，而是因为在后极权制度赖以生存的那个复杂的管理体制面前，每一个人类的自由言行，每一个在真实中生活的企图，都必然对其造成威胁，因此就成了最具有典型的政治行为。这种由政治之前的边远地带发展起来的运动，它的任何最终的政治宣言都是衍生的。它的发展和成熟是随后与体制冲突的结果，并不是一开始就以政治方略、政治规划和政治冲动和面貌出现的。</p><p>1968年的事件再次证明了这点。想对体制进行改革的党内政治家们推出他们的方案，并非由于突然受到神启，而是受到持续不断的压力。这些压力产生于生活中与传统意义上的政治毫不相干的领域。实际上，他们试图用政治手段来解决社会冲突(实质上是制度的目标与生活的目标之间的冲突)，这些冲突每天都在社会的每个角落发生。他们多年来一直在思考这些问题，而且越来越公开化。学者和艺术家们受到整个社会的响亮的呼声鼓舞，用各种手段来揭露问题，而学生们则要求解决问题的方案。</p><p>《七七宪章》的创建也说明了我指出过的问题的道德层面所具有的特殊政治意义。如果没有各不相同的团体之间的强烈共识，没有那种忍无可忍的，那种无论会遇到何种制裁，不顾前景和结局如何难以预料，也非得团结起来大声疾呼的急迫意识，《七七宪章》运动是不可想像的。扬·巴托契卡死前不久写道：“有些事情，是值得为之受难的。”我想宪章分子们不仅仅把这句话看成巴托契卡留下的遗产，而且作为他们的所作所为最好的解说。</p><p>从外面看，尤其是从社会制度及其权力结构的角度来看，《七七宪章》的出现乃是料想不到的晴天霹雳。当然它不是什么晴天霹雳。但这种感觉是可以理解的，因为孕育风暴的地方在暗处，在那个忽明忽暗的地域，事情是难以梳理清晰的。预测宪章运动出现的可能性正像现在要预测它何去何从一样机会渺小。这又是一个很有代表性的震撼，常常产生在隐藏在暗处的事物猛然冲破在谎言中生活的假象的时刻。一个人在假象世界里陷得越深，这种事件发生时就越感到震惊。</p><p><strong>十一</strong></p><p>在后极权制度统治的社会，所有传统意义上的政治生活都被取消了。人们没有机会公开表达自己的政治观点，更不用说建立政治组织。由此产生的空白，则由意识形态的仪式来填补。在这样的情形下，人们自然丧失了对政治的兴趣，大多数人将那些还可能存在的独立政治观点看成不现实的、牵强附会的、自我陶醉的游戏而已，与他们的日常生活相去太远。人们还会觉得这些独立观点也许值得推崇，但却不着边际，因为一方面纯属空想，一方面又极端危险。众所周知，当局对任何这样的举动的迫害，都是残酷无比的。</p><p>但即使在这种社会，仍会有坚持从事政治活动的个人或团体，他们以各种方式，努力独立思考，表达自己的观点，甚至建立政治组织，作为他们在真实中生活的一种努力。这些人的存在和他们的工作本身就是极其重要和有价值的。在最艰难的岁月，他们维护了政治思想的连贯。如果从中产生了某些真正的政治冲动，出现在政治之前的冲突中而且较早地正确表达了自己，从而增加了成功的机会，常常应该归功于这些单枪匹马、“没有士兵的将军们”。他们在极端困难的时刻保持了政治思想的连贯，因此在正确的时机能够用他们自己的政治思考的成果来丰富这些新的政治冲动力。这个过程在捷克斯洛伐克可找到充分的证据。几乎所有70年代初期的政治犯当年在一个完全麻木不仁和道德沦丧的社会，由于从事堂·吉诃德式的政治活动而无辜受难，现在他们理所当然地成为最积极的宪章分子。在《七七宪章》中，人们十分珍惜他们早年所牺牲的这份遗产，他们用亲身体验和政治思考丰富了这个运动。</p><p>但是在我看来，这些从未放弃直接的政治活动，而且随时准备承担直接政治责任的人，他们的思想和行动常犯一个一再犯的错误：就是他们对后极权制度作为一个社会政治现实的历史特点缺乏足够认识。他们不了解这个制度拥有的权力的特殊本质，因此过分强调了传统意义上的直接的政治活动的重要性。更有甚者，他们不懂那些“政治之前”的事件和过程的政治涵义，而这些事件为真正的政治变动提供了富有活力的有机土壤。作为政治角色，或者说作为有政治抱负的人，他们不断企图接着完成一般政治生活留下的问题。他们保持的行为模式在正常的政治环境下可能合适。在新的、完全不同的环境，他们无意识地照搬过时的思想方式，旧的习惯、观念和原则，对于新环境里出现的问题的意义和实质不首先加以考虑，不顾它们现在的政治意义，何种事物能产生政治影响和潜力，采用何种方式。因为这批人已被权力结构排除在外，他们无法再对权力结构施加直接影响。还因为他们一直相信建立在多少民主制或传统专制制度上的政治观念，在某种意义上他们常常与现实脱节。他们这样讲：既然我们的建议一项也不会被采纳，为什么还要与现实妥协呢？因此，他们只是在一个真正的乌托邦世界里思想。</p><p>如我要指出的，在后极权社会里影响深远的政治事件的起源和方式是与民主制社会不同的。如果公众大部分对新政治模式及规划和反对党的建立无动于衷，甚至有所怀疑，这不仅仅是因为对公共事务的普遍麻木不仁和“更高责任感”的丧失。换言之，不只是普遍的非道德化的结果。在这种态度里，还有一些健康的社会本能在起作用。似乎人们本能地感觉到，如俗话的“一切都同看上去的不同了”，因此，从现在起一切都得用完全不同的方法来做。如果近年来苏联集团国家中最重要的政治冲击力一开始(在真正的权力层次产生影响之前)来自数学家、哲学家、物理学家、作家、历史学家和普通的工人等等，而不是来自政治家，如果各种“不同政见者运动”后面的推动力来自从事“非政治性职业”的广大群众，这不是因为这些群众比那些以政治家为己任的人更聪明，这是由于不是政治家的那些人没有让传统的政治思维和政治习惯所束缚，因此反而对真正的政治现实有更多的认识，对在这种情形下该如何行事有更多的敏感。</p><p>此外别无选择：不管一个新的政治模式多么美好，它都不再能够与“隐藏的层面”对话，不再激励人民和社会，唤起真正的政治风暴。后极权制度的潜在政治的真正天地在别处：在制度的复杂指令与生活目标的不断和残酷对峙中。生活的目标是人类生存的基本要求，起码能和谐地活着，以可以忍受的方式活下去，不受官员和上司的侮辱，不受警察的日夜监视，自由地表达自己，为创造力寻找发挥的途径，享受法律保障的安全，等等。跟这个有关的一切具体事件，跟这个基本的、无处不在的对抗相关的一切，都必然引起人民的关注。关于理想的政治经济秩序的抽象计划不能使他们感兴趣。这不仅是因为人们知道它们成功的可能甚微，也因为人民觉得政治色彩较淡些的政策出于具体、此时此地的考虑。如果他们把眼光盯住抽象的未来，就更容易陷入新的奴役人性的罗网。在后极权制度下生活的人们，实在是太清楚对他们来说不能像人一样地活着远远比哪个党派掌权和如何标榜自己的问题更重要。</p><p>抛弃传统政治原则和习惯的负担，向人类存在的世界无保留地开放自己，只有在分析了局势后才下结论，这样不但在政治上更为实际，同时就事物的理想状态而言，也更有政治上的希望。就像我还要在别处讲座讨论的，事物真正持续、深刻的好转不可能产生于任何传统政治观念的胜利(如果这种胜利是可能的)。这种传统观念只能是外在的，即结构和制度上的概念。事物的变化与过去的任何时候都不同，将来自人类的存在，来自人类从根本上重建他们在世界上的地位，重新确立人类相互之间与宇宙的关系。一个更好的经济政治模式的诞生，很可能比以往任何时候都不同，一定来自社会的存在和道德的变化。这种变化不是像设计和推广新型汽车那样，它要是不再是过去的堕落的新形式，它一定是生活改变自己的面貌的过程的表现。一个好的制度不会当然地保证一种好的生活。正相反，只有创造更好的生活，才能发展出更好的制度。</p><p>我要再次声明我无意贬低政治思想和观念上的政治工作。相反，我认为真正的政治思想和政治工作正是我们没有做到的。我说的“真正的”，是指摆脱了所有传统政治模式的思想和观念上的工作。传统模式由一个永远消失了的环境输入我们的现实(那个环境即便能回转，也无法给最重要的问题提供永久的解决方案)。</p><p>第二和第四国际同许多其他的政治力量和组织一样，可以为我们的各种努力提供强大的政治支援，但它们谁也不能替我们解决问题。他们在不同的世界里运作，也是不同环境的产物。他们的理论观念对我们也许有意义，并有指导作用，但可以肯定的一点是，仅仅与这些组织认同，是不能解决我们的问题的。在民主国家里辩论有重要的作用，在我国就有些人想把我们的事业放在辩论的背景之内，这往往是十分愚蠢的。譬如说我们能不能认真地议一议我们该不该去改变制度或去改革制度？在我们的生活环境里这根本算不上是个问题，因为目前根本就无法实现其中的任何一个目标。我们甚至弄不清改革何时结束，变更何时开始。很多严峻的经历告诉我们，不论是改革还是变革，本身什么都不能保障。我们知道，原则上看不管现制度是否“改良”了或是“变革”了，结果都是一回事。我们所关心的，乃是能否在这种社会里尊严地生活下去，这个社会是否为人民服务还是人民为它服务。我们正在为这个目标奋斗，使用的是现有的、有成效的手段。深陷于无聊政治把戏中的西方新闻记者们或许会给我们的方法贴上过分拘泥了法律，太冒进，修正主义，反革命，资产阶级，极右和极左种种标签。但是我们对此不感兴趣。</p><p><strong>十二</strong></p><p>反对派这个概念经常引起混淆，主要是因为这个概念是从完全不同的环境里输入到我们的社会的。后极权社会里的反对派究竟是怎么一回事？传统议会制政府的民主国家里，反对派是在实际权力层次上的一股政治势力(常常是一个党派或几个党派的联盟)。这股势力独立于政府之外。它提出一个不同的政治纲领，以政权为诉求，并且作为国家政治生活里的正常一部分得到现任政府的承认与尊重。它利用政治手段来施展影响，在一致赞同的法律基础上竞争政权。</p><p>除了这种形式的反对派之外，还有一种“议会外反对派”现象，这种反对派大致上也是实际权力层次上的组织，但是它们在制度制造的法规之外运作，所用的手段通常亦有别于体制内的策略。传统专制社会里的反对派是指提出不同政纲的政治力量，它们采用合法和不合法的手段，但无论如何，它们都无法在一致赞同的法律范围内竞争权力。反对派或者是指打算以武力与当局对抗的力量，或是像游击组织和解放运动那样，已经觉得处于与当局武力对抗的状态。</p><p>反极权制度里的反对派同上述任何一种情形都不一样。那么在何种意义上我们可以用反对派这个名词呢？</p><p>1有些时候，主要是些西方记者，用“反对派”来指体制内部的人士和团体，这批人发现他们正与最高领导层处在隐蔽的对立状态。这种对立也许是由某种差别(当然不会是极端的差别)引起，这是一种观念上的差别。但更多的是权力欲，或大权在握的人之间的个人恩怨所导致。</p><p>2“反对派”也可以理解为任何一种前面指出过的产生间接政治效应的行为，也就是让后极权制度感到受到威胁的行为，实际上的确让它受到了威胁。在这个意义上，反对派就是每一个在真实中生活的企求，包括水果商拒绝在橱窗上张贴标语和一首自由创作的诗。换言之，反对派就是任何一个以生活的目标超越制度的目标限制的行为。</p><p>3然而更多的情形是那些公开表达他们的不合作态度和批评意见的人，那些从不隐瞒自己的独立思想，多多少少自认为有政治力量的人，被称作反对派(主要又是那批西方记者的手笔)。这个意义上的“反对派”和“不同政见”的意思差不多，虽然接受这个标签和反对它的程度是有很大差异的。这不仅取决于这批人对他们的政治力量的认识，对参政的抱负，也取决于他们各自是如何理解“反对派”这个概念的。</p><p>我们还可以举出一个例子：《七七宪章》在其最初的宣言里强调，它不是一个反对派，因为它并无意推出一套政治纲领。因为它没推出这种纲领，因而觉得它的使命不同。实际上，如果以具有不同纲领为后极权国家内反对派的定义，则七七宪章不能算是反对派。然而从一开始，捷克斯洛伐克政府就把《七七宪章》视为公然的反对派团体，并以此采取对策。这即是说政府自然而然地按照我上述第二条意义来理解“反对派”的，大致不差，也就是说任何一种摆脱全盘控制，否认制度有主宰个人命运绝对权威的行动。</p><p>倘若我们接受这个反对派的定义，那么我们必须同政府一样把《七七宪章》看作是真正的反对派，因为它代表了对建立“在谎言中生活”基本上的后极权权力的完整的严重挑战。在考虑每一个别的宪章签名者对于反对派的自觉程度时，则是另外一码事。我觉得他们多数对反对派的理解是很传统的在民主社会(或传统专制)建立的定义。因此，他们认为“反对派”甚至在捷克斯洛伐也是一股政治力量，虽然无法在权力层面运作，更难以在政府承诺的法令范围内活动，但仍然不会放弃参政的努力，因为它在某种意义上具有不同的政治纲领，它的创建者们准备接受直接的政治责任。鉴于此，很多宪章分子——绝大多数——不把自己看成是反对派。少数人是这样看的，即使他们完全尊重在《七七宪章》内部无法进行这种意义上的“反对派”活动这项事实。但是同时，每个宪章分子可能都非常了解后极权制度的特殊条件，明白不仅仅争取人权的斗争有着独特的政治力量，而且更加“清白单纯”的活动亦是如此，这样一来，他们是代表了反对派的一个方面。在这个意义上，任何一个宪章分子都无法否认是反对派的一员。</p><p>另外，还有一种情形使问题更复杂化了。数十年来，苏联集团国家的当权派们用“反对派”作为最严重的罪名，与“阶级敌人”为同义词。给某人扣上“反对派成员”的帽子，便是指这个人企图推翻政府，颠覆社会主义(当然，他一定是拿了帝国主义分子的酬金)。过去的岁月里，这顶帽子曾把人直接送上了断头台，这样一来人们当然不情愿自己给自己戴上这顶帽子。再说这毕竟是一个名词，事情是怎样做的远远比怎样称呼的更重要。许多人拒绝这个名词的最后一个原因，是因为“反对派”这个概念的负面意义。将自己定义为“反对派”的，是以与前导的“主流派”的关系来定位的。换言之，他们把自己特别与统治者联系起来，根据政府当局的位置来确定自己的位置，对于那些仅仅决定在真实中生活的人，那些大声说出他们的心里话，表达与人民大众携手一致，按自己的愿望创作，和谐地与他们的“自我”相处的人，自然很不情愿将他们自己的、独创的和积极的位置下一个负面的定义，取一个不相干的意义，把自己看成为一群与某种事物作对的人而不是简单地把他们就看成他们自己。</p><p>显而易见，唯一避免误解的办法就是在使用这个名词之前，先把“反对派”和“反对派成员“的意义和在我们的社会是如何被理解的问题，说得清清楚楚。</p><p><strong>十三</strong></p><p>如果说“反对派”一词是由民主国家输入到后极权国家的，虽然环境大变，但人们却对其意义没有一致看法，则“不同政见”这个词正相反，是西方记者选用的。现在被普遍接受为描述后极权制度里一种特殊现象的专用标签，那种现象在民主制国家内几乎从未发生过。</p><p>这些“不同政见者”们何许人也？这个名词似乎主要用来形容苏联集团国家里的、决心在真实中生活的人们，这些人并且符合下列的条件：</p><p>1他们公开地、系统地表达他们不合作的立场，他们这样做是在极端受限制的条件之下，故受到西方瞩目。</p><p>2尽管他们无法在国内出版，尽管他们受到政府无所不用其极的迫害，由于他们的态度，他们赢得了公众和他们的政府的某种尊重。因此，他们在自己的环境中事实上拥有一种非常有限、非常奇特的、间接的实际权力。这种权力保护他们不至于受到最糟糕的迫害，或者一旦他们受到迫害，起码给政府造成某种政治麻烦。</p><p>3他们的批判视野和追求的事业超越了他们直接环境的狭隘范围，涵盖了具有普遍性的事业。因此他们的工作就是政治性的了，虽然他们把自己视为直接政治力量的自觉程度有很大的差异。</p><p>4他们是一群倾向于追求知识思想的人，是一群“文人”，文字是他们的主要——常常是唯一的——政治媒介，这尤其能使得他们吸引海外的注意。他们在真实中生活的其他方式，不是由于扑朔迷离的地方环境让外国观察家们未曾加以注意，就是看上去仅仅是比他们的写作较难察觉的补充材料而已，哪怕他们的这些行为超越了地方环境的范畴。</p><p>5这批人不论他们的实际职业如何，西方人常常把他们作为积极活动的公民来谈论，与其说是谈他们在自己的领域内作的“真正”的工作，毋宁说是议论他们的批判的、政治的方面。根据我的亲身经历，我明白有这样一条看不见的线，你们不想也不知不觉地逾越——一旦逾越了，他们就不再把你当作一个作家，同时也是一个关心国事的公民，而把你开始当成一个“不同政见者”来对待，这个人几乎是偶然地(也许在业余时间里)同时也在写一两个剧本。</p><p>毫无疑问，满足上面全部条件的人是有的。值得争议的是我们是否可以用一个特定的名词来形容这样的团体，按照这样根本上偶然性的方式；更具体的是我们究竟应该不应该把他们称为“不同政见者”。人们就这样称呼他们，我们对此无能为力。有时候为了便于沟通，我们自己甚至也这样称呼自己，虽然心里不以为然，总是带点自嘲，总是把这个名词加上引号。</p><p>也许现在应该列举一下“不同政见者”们对这种称谓大为不满的原因。首先，从词源上讲这个称谓就大有问题。我们传媒界告诉我们，“不同政见者”就跟“叛徒”或“堕落分子”差不多。但不同政见者们并不觉得他们是什么叛徒，原因很简单：他们并没有否定和背叛什么。相反，他们努力弘扬人性。要是他们真的否定了什么，那不过是生活中的虚伪和异化因素，“在谎言中生活”的层面而已。</p><p>但这还不是最重要的。“不同政见者”一词常常暗指一种特殊的职业，好像同正常的职业一样，有那么一种特殊的怨天忧人的职业。事实上一个“不见政见者”不过是一个物理学家，一个社会学家，一个工人，一个诗人；他们是一群做他们觉得该做的事的人，正因为这样，他们不得不处在与当局公开冲突的境况。这个冲突并不是他们有意引起的，而是他们的思想、言行和工作的内在逻辑所导致的(这个逻辑常常与外在环境对抗，往往超出他们的控制之外)。换言之，他们并没有着意作一个职业性的不满分子；他们不过想作个裁缝或铁匠罢了。</p><p>实际上他们直到做不同政见者做了好久之后都不会意识到他们已成了“不同政见者”。“不同政见”的动作与对名利的欲求大相径庭。简言之，他们没有决心作“不同政见者”。哪怕他们一天24小时为之工作，也不是当成职业，而是作为一种存在的态度。再说这种态度根本不是得到“不同政见者”之名的人的专利，即便是这批人偶然符合前面说过的外在条件。有成百上千默默无闻的人想在真实中生活并为之努力，更有千千万万的人想这样做，但无法做到。而做不到这点的原因很可能是他们非得在他们的生活环境里拿出比那些迈出第一步的人多出十倍的勇气才能做到。如果从这么多人中间任意挑选几打，把他们置于特别的范畴，这便会完全歪曲整个情形。这种歪曲有两个方面。一方面它假设“不同政见者”乃是一批名流，受特殊保护的类型，能获准做其他人做不得的事，政府可以用他们来标榜自己的宽宏大量。另一面，这可以用来支持一种假象似乎一小撮不满分子无所事事，其他所有的人则都很满足现状，要不然他们也就成了“不同政见者”了。</p><p>但还不止这些。这个范畴有意无意地支持这样一种印象，这批“不同政见者”们主要关心的是他们这个小团体的狭隘私利，他们与政府的全部争论也就看上去不过是两个团体之间玄秘莫测的冲突而已，完全与社会脱节。然而这种印象与“不同政见”的真实态度完全背道而驰。不同政见的态度是与大家的利益共生共死，关心的是全社会的疾苦，或者说是代表着所有没站出来说话的人的利益。如果“不同政见者”有什么权威的话，如果他们还没有像奇形怪状、无所事事的昆虫们早就消声匿迹的话，那并非是政府对这个特殊团体及其特殊想法有什么特别的敬畏，而是因为“不同政见者”们完全了解根植在隐藏领域里的“在真实中生活”的潜在政治力量，了解不同政见产生发展的世界和他们面对的人类日常生活的世界，了解充满着生活的目的与制度的目标之间日益冲突的世界。(《七七宪章》一出，政府就发动运动，迫使全国百姓来谴责《七七宪章》；还会有比这更有力的例证了吗？成千上万的宪章上签下的名字都证明了以上范畴的谬误。)政权与警察机构向“不同政见者”发起如此强大的攻势，好像政府害怕另一个权力帮派一样害怕他们——不是因为他们这些不同政见者真是什么权力帮派，而是因为他们不过是一些普普通通的老百姓，关心一些普普通通的事，他们与别人不同之处，仅仅是他们公开大声说出别人不能说或不敢说的话罢了。我前面已提到索尔仁尼琴的政治影响：它并不在他个人拥有的特殊的政治权力，而在于千千万万个古拉格的受害者们的经历之中，索尔仁尼琴不过是把这经历放大了，让千千万万个有良知的人们知道罢了。</p><p>将一群著名“不同政见者”们的精英团体模式化，实际上意味着抹煞了他们的活动的最本质的道德层面。我们已经看到，“不同政见者运动”产生于平等原则，建立在人权和自由不可分割的信念基础之上。说到底，“著名的不同政见者”们难道不是联合起来，共同捍卫无名的工人的利益么？“著名不同政见者”们在《七七宪章》的联合不是因为保卫那些无名音乐家们，才走到一起来的么？他们在《七七宪章》中不正是同音乐家联合在一道，从而成为“著名不同政者”的么？越多的公民挺身而出捍卫其他的公民，他们就越被贴上一个实质上把他们从其他公民们隔离开来的标签，这真是一残酷的似是而非的的悖论。</p><p>我的这番解释，希望有助于澄清我在本文中通篇为“不同政见”一词加上引号的意义。</p><p><strong>十四</strong></p><p>在捷克与斯洛伐克的疆土隶属于奥匈帝国的时代，捷克和斯洛伐克人在帝国范畴之外寻求自我认同的历史、政治、心理和社会条件均不存在。那时T·G·马萨里克就已基于“从小处着手”(small-scalework)的见解制订了一个捷克斯洛伐克民族的纲领。对这个见解的解释，在各个极不相同的生活领域里——但必须限于现存的社会秩序之内——诚实而尽责地工作，来促进民族的创造性和民族自信心。自然马萨里克极为强调智慧的文化教育背景和修养，并且重视生活中的道德与仁爱的层面。他认为，一个较有尊严的民族命运唯一可能的起点，便是人性本身。人性的当务之急是为更为人道的生活创造条件。按马萨里克的观点，人的改变是民族形象改革任务的开端。</p><p>“为民族利益工作”的观念已在捷克斯洛伐克社会扎根，在多方面颇有成效，而且至今依然充满活力。有些人用这个观念作为他们与当局合作的巧妙的借口。但除了这批人之外，还有许多人至今仍然始终不渝地坚持着这个理想，在某些领域里，起码可以指出他们的无可置疑的成就。很多人勤勤恳恳、尽心竭力、奋斗不息。为了社会的真正需要作出最大贡献，他们付出了不可避免的”在谎言(王守云)中生活”的最低代价。假使没有他们的努力，我们就难以想像局面会糟到何种地步。他们正确地认为，每件出色的工作都是对政治恶行的一次间接的抨击。他们也觉得在某些情况下，这种作法是颇为可取的，即便这意味着他们放弃了进行直接批评的理所当然的权利。</p><p>但是，即使与60年代的情形相比，现在这种态度显然有一些局限。试图实行“从小处着手”原则的那些人频频与后极权制度发生矛盾，并陷入了进退维谷的困境之中：不是从原来的立场上后退，丧失良心、责任心和坚忍性的基础，干脆随波逐流(此为大多数人所持的态度)，就是沿着老路继续走下去，从而不可避免地与当局发生冲突(此为少数人所持的态度)。</p><p>如果说，过去人们从未把“从小处着手”的观念看成为人们在现存社会和政治结构中“不惜一切代价维持生存的必要条件”(在这种情形下，让自己被结构排斥在外的人，看上去一定是放弃了“为民族利益工作”)，那么，在今天这种观念就更无意义了。放之四海而皆准的行为准则是不存在的。也就是说，我们手头没有简明扼要，而且行之有效的办法，来决定“从小处着手”何时不再“为民族利益服务”而“有害于民族”。然而我们很清楚地看到，这种逆转的危险与日俱增。“从小处着手”频频受到限制，而超过这个限制之外的避免冲突，就意味着放弃了“从小处着手”的实质。</p><p>1974年，我曾在一家啤酒厂工作。我的顶头上司是某位S君，一位酿啤酒的高手。他对自己的职业引以为荣，想让厂里酿出好酒来。他把几乎所有的时间都花在工作上，不断想方设法改进工作。由于他错以为我们也跟他一样热爱酿酒工作，他常常让我们感到窘促难堪。在一群社会主义造就的消极怠工者中，很难想像有更有创造性的工人。</p><p>管理啤酒厂的领导既不精通业务，也不热爱本职工作，可是他们在政治上却更有权势，他们导致了工厂的倒闭。他们不但拒绝接受S君的建议，反而对他的成见越来越深，并且千方百计地阻挠他把本职工作做好。最后，情况变得糟得不可收合，S君不得不给他的经理的上级写了封长信。他在信里分析了厂里的重重困难，解释了该厂为何在本地区名次倒数第一的缘由，并指出了谁应该负任。</p><p>S君的呼声是有可能被上级听到的。那位经理在政治上有权有势，但却对啤酒一窍不通。他憎恨工人，专搞阴谋诡计。这样的人本该被撤换，啤酒厂的条件本该按照S君的建议得到改善。假如这种情形真的发生了，即可成为“从小处着手”产生作用的范例，令人遗憾的是，与此恰恰相反的情形发生了。该厂经理乃是本地区党委委员之一，在上层机关里也有朋友，于是他促成了事情朝有利于他的方向解决。S君的分析报告被打成“诽谤的证据”，他本人则被诬陷为“政治颠覆犯”。从啤酒厂被开除后，他被贬到另外一个不需任何技能的工作岗位上。在此“从小处着手”的观念便在后极权制度面前碰了壁。S君因为说了真话，越出了雷池，犯了法规，被逐了出来，结果成了一名次等公民，并被诬陷为阶级敌人。现在他可以随心所欲地发表意见，但是从原则上说，他的话再也没有人听了。他已成了东波希米亚啤酒厂的一位“不同政见者”。</p><p>我认为，从另一方面着眼，这件事是一个阐明我在前面的观点的模式：一个人之所以成为一名“不同政见者”，并非仅仅因为他某一天这人忽然决心投入到这个非凡的事业中。他自己的责任感，以及各种复杂的外在因素，驱使他加入这一事业。他被现制度抛弃，而且置身于与之相冲突的地位，事情以努力做好工作的良好愿望开始，以被打成社会的敌人告终。这就是我们现今的情形无法与奥匈帝国时期相比的原因。巴赫绝对专制统治是黑暗的时期只有一名真正的“不同政见者”——卡雷·哈佛里谢克，他身陷囹圄，被囚禁在布里欣。但现在我们要是不浮媚的话，就得承认“不同政见者”比比皆是。</p><p>对“不同政见者”放弃“从小处着手”一事说三道四是荒谬可笑的。“不同政见”并非马萨里克原则的替身，而常常是其唯一可能的结果。我说“常常”，是强调这并非一贯如此，我不相信只有正人君子和有责任心的人才会与现社会及其政治制度产生抵触。酿酒专家S君毕竟有获胜的可能，对那些坚持自己立场的横加指责，因为他们坚持自己的立场而未成为“不同政见者”，就像把他们标榜为“不同政见者”一样荒唐可笑。总之，如果不根据事实本身，不根据事情的好坏与否，而根据试图在真理中生活而产生的个人环境来判断人类行为的话，那么这是同整个“不同政见”态度格格不入的，而“不同政见”乃是在真理中生活的努力。</p><p><strong>十五</strong></p><p>上面提过的那位水果商在真理中生活的努力也许仅限于拒绝作某些事情。一旦他意识到在窗外挂旗的唯一动机是为了避免被公寓管理员打小报告，他就决心不挂任何旗子。他不去参加他认为是虚伪的选举；他不再对上级隐瞒自己的观点。换言之，他所能做到的，不过是拒绝服从现制度强加于他的一些要求而已(当然这并非没有意义)。然而这种行为可能会有所发展。水果商也许会开始做些具体的事，作些超出为了抗拒控制和自卫范围之外的事，也做些表明自己新发现的高度责任感的事。譬如他可以把他的同事们组织起来共同捍卫他们的利益，他可以上书不同的机构，提醒他们注意在他四周发生的种种不正常和非正义的现象。他也可以收集非官方出版物，影印之后向朋友们散发。</p><p>如果我所称的在真实中生活是“独立的公民首创性”“不同政见者”或“反对派”运动的存在意义上的起点，那么这并不是说每个在真实中生活的企求都自然而然地属于这个范畴。正相反，按最初和最广泛的意义，在真实中生活涵盖面很广，且含糊而难以界定。其中充满了人类意志的温和言论，大部分都是不具名的，其政治影响可能永远也不会被察觉，最多不过被看成社会气候和环境的一个部分而已。这些言论多半停留在反抗控制的初级阶段：你不过是挺直了一下腰杆，更为尊严地活下去罢了。</p><p>由于某些人的特性、见解和职业，也由于某些偶然的情形(如当地环境特征、朋友等等)，在这片广漠、荒芜的旷野上，或许会出现较为连贯和清晰的首创精神。这种精神超出了纯粹个人的反叛行为，转化成更有意识、有组织、有目的的工作。在真实中生活不复是对在谎言中生活的否定，而由特殊方式变得积极敢言，这时就会产生出可称为“社会的独立精神生活与社会、政治生活”。这种独立生活与其他的生活(“依赖性生活”)之间并无极为严格的界线，在同一人身上常常是二者兼存。但是，独立生活最重要的中心是高度的内在的解放。这样独立生活犹如一叶小舟，在任人宰割的生活的汪洋中，虽然中风浪中颠簸飘摇，但总能不断浮起，在为在真实生活看得见的使者，为受压制的生活目标仗义直言。</p><p>何为社会的独立生活？它的言论和行为的范围自然是极广泛的。它囊括了自我教育、对世界的思考、自由创造活动、人际的交流、各种自由的民间观念，也包括了独立的社会自我组织。总之，社会的独立生活就是在真实中生活得以充分体现和实行的领域。</p><p>因此，下文所称的公民的“首创精神”、“不同政见者运动”甚而“反对派活动”，就像一座冰山浮在水面的十分之一部分一样，出现在这个领域，这个社会的独立生活之中。换言之，正如社会的独立生活是从最广义的“在真实中生活”发展而来，是这个生活的清楚而具体的表现，“不同政见”也是逐渐从“社会的独立生活”中产生。不过这儿有一个明显的差异：如果我们能够至少在外表上把社会的独立生活看成在真实中生活的较高形式，我们却很难肯定“不同政见者运动”必须是社会独立的较高形式。这种运动不过是生活的一个方面，它也许是生活中最引人瞩目和一眼看上去阐明最充分、最有政治色彩的表现，很难说它必定是最成熟或最重要的，无论在普遍的社会意义上或在直接的政治影响上，都是如此。</p><p>无论如何，得到一个特殊的名字之后，“不同政见”就被人为地驱逐出它的出生地，然而，实际上想把“不同政见”及其全部背景分离开来是作不到的，因为不同政见是由其背景衍生而来，并且是背景的有机组成部分，从大背景中获得生命力。总之，综述以上对后极权制度特征的分析，我们结论是，在特定时期内，表面上最有政治色彩的力量，不见得就是真正的政治力量。它是否是真正的政治力量的问题完全取决于政治之前的背景。</p><p>从上述情形中可以得出什么结论呢？结论只能是：只有先以不同方式参加社会的独立生活、但又并非都是“不同政见”的人的工作，才能谈“不同政见者”们的实际工作及其效果。他们可能就是些作家，按自己的愿望写作而置官方的审查和要求于不顾，当官方出版社不予以发行时，他们则由地下方式(SAMIZDAT)发表他们的作品，他们也可能就是哲学家、史学家、社会学家，或进行任何独立学术研究的人，如果不能通过官方渠道，他们则通过地下方式散发他们的著作，或者组织秘密的讨论会、讲演和专题研讨班；他们也可能就是老师，秘密地把官方学校不允许的知识传授给青年；他们可能是牧师，无论是否任神职或被褫夺了传教的权利，也努力坚持自由的宗教生活；他们可能是画家、音乐家或歌唱家，不顾官方机构对他们的看法，尽管去作自己的工作；他们可能是分享和帮助传播这个独立文化的任何人，可能是用一切手段来代表和捍卫工人利益的人，致力使工会工作有真的意义或组织独立的工会；他们可能是大胆向官方呼吁，要他们注意不公正的事情，力争绳之以法的人，他们也可能是各种青年团体，竭力摆脱控制并按照自己的价值观而过独立的生活。这些人的名单还可以列下去。</p><p>极少有人会把这些人叫作“不同政见者”。那么，那些著名的“不同政见者”跟这些人又有何区别？事实上“不同政见者”的行为与这些人又有何两样？难道他们不撰写学术论著并以地下方式发表吗？难道他们不在创作剧本、小说和诗歌吗？难道他们不在给地下“大学”的学生讲课吗？难道他们不在与形形色色的非正义行为作斗争，努力确定和表达社会各阶层人民的真正利益吗？在说明不同政见者的态度的由来，内在结构及其他方面之后，显然我已经把我的观察由外部转移到分析探讨“不同政见者”的实际行动、表达首创精神的方式和他们的取向。</p><p>那么我们的第一个结论就是：开始时预先决定一切活动的最重要活动范围，就是企图创造和支持“社会独立生活”来作为“在真实中生活”的公开舆论。换言之，即持续、有目标和光明正大地为真理服务并作好组织工作。这是理所当然的：如果在真实中生活是反抗现制度异化压力的起点。是所有独立的政治行为的唯一有意义的基础，最后也是“不同政见”立场的最根本的存在源泉，那么就很难想像除了为真理、为真正的生活服务，为真正的生活目标创造空间之外，还会有什么其他的基础存在。</p><p><strong>十六</strong></p><p>后极权主义制度正在向人类发动一场全面进攻；人类惨遭遗弃，孤独无援，只有孤军奋战。因此一切“不同政见者运动”自然都明显是保卫性的，它们反对后极权制度的目标，捍卫人类及其真正的生活目标。</p><p>波兰的团体KOR现在就叫社会自我防卫委员会。“防卫”一词也出现在波兰其他类似的团体名称里，甚至连苏联的赫尔辛基条约监控小组和我国的《七七宪章》，也显然有防卫的性质。</p><p>就传统的政治而言，防卫性的纲领可能显得调子低，临时的和最终负面的，这毕竟是可理解的。由于无新概念、新模式和新意识形态，它就不符合一般意义上的“政治”定义，因为政治总有一个“正面”的纲领，并且不把自己限制在保卫某人、反对某事上面。</p><p>我以为这个观点表现了传统政治观察法的局限。后极权制度毕竟不是某特殊政府遵循的某个特殊政治路线的表现形式。它是一种截然不同的制度。它对社会的侵害，或对社会的自我侵害，是长期、复杂而极其沉重的。仅仅靠先确立一条不同的政治路线，再力图更换政府，这不但不现实，而且完全不够，因为这样根本不能接近事物的根本。长期以来，这个问题已不再是路线或纲领的问题了，而是一个生活本身的问题。</p><p>有时候，就像为了在白天观察星辰，我们必须下到井底一样，为了了解真理，我们就必须沉降到痛苦的底层。我认为在某种特殊意义上(不仅仅就我们的生活环境而言)，这个”低调的“、“临时的“和“负面的“纲领，这个仅仅捍卫人民的纲领乃是现在最理想、最积极的纲领，因为它迫使政治回归到唯一本原的起点；要想避免所有过去的错误，政治就必须回到其起点本身——个体的个人。在民主社会，对人的侵犯并不显得那么明目张胆、残暴无情；基本的政治革命有待发生，情况也许非得变得更糟才能在政治上反映出革命的急需。在我们的社会，正由于我们的痛苦，政治似乎已经过了那个转变：政治思想主要关心的不再是抽象地臆造一个“积极的“、自我赎救的模式(当然还有政治投机这个负面的因素)，而是迄今为止一直被这种模式和投机束缚的人们。</p><p>诚然，每个社会都要求有某种程度的组织。如果这个组织是为人民服务而不是为了什么别的目的，则人民应得到解放，空间应得到扩展，使得人民按有意义的方式，自己组织起来。［依靠深明“人民所需“的人］用各种手段把人民组织起来，从而使人民可能获得所谓解放，对这种腐恶昭彰的作法，我们早有切肤之痛的了解。总而言之，大部分深受传统政治思考方式束缚的人，把“不同政见者运动“的防御性特征看成是弱点。我的看法正相反：这个特征乃是其最强大的力量所在。我认为，正是依靠这一力量，这些运动才取代了那种视不同政见者运动纲领为不当的政治观。</p><p><strong>十七</strong></p><p>在东欧的“不同政见者运动“中，保卫人类通常采用捍卫人权和民权的形式。各种不同的官方文件，诸如《联合国人权宣言》、《国际人权协约》、《赫尔辛基国际会议最后决议》以及各国的宪法均以捍卫人权和民权有明文规定。这些运动的旨趣在于保护所有因为按这些权利精神行动而受到迫害者；他们转而按同样的精神继续他们的工作，不断坚持要求当局承认并尊重人权与民权，提醒大家注意人权受到践踏的情形。</p><p>因此，这些人的工作是建立在法律原则基础之上的：他们公开地工作，毫不掩饰；他们不但坚持他们的行为与法律一致性，并且坚持尊重法律是他们的一项主要目标。这个法律的原则为他们的活动提供了构架及出发点。这一现象在东欧所有“不同政见“组织中颇为普遍，虽然各组织对此不曾达成共识。这个情形产生了一个问题：为什么在权力被广泛地滥用的情形下，人们还会普遍而自然而然地接受法律原则呢？首先，强调法制是后极权制度的特定条件下的一种自然表现，亦是初步了解其特征的必然结果。倘若事实上仅有两条为自由社会而斗争的道路——一条是通过合法手段，另一条是通过暴力手段(武装或非武装)——那么，在后极权制度下采取第二条道路显然是极不恰当的。只有当各种条件都处于公开和明显的动荡状态，比如战争时期，或社会和政治冲突达到危机状态的情况下，才适合起义。起义同样适合于刚刚建立的、或处于崩溃边缘的旧式专制制度。</p><p>换言之，只有在实力相当的两股社会力量(比如侵略者的政权和为自由而战的民族)为争夺实际权力而互相冲突的情形下，或在篡权者与被征服的大众之间产生明显裂痕的情形下，或当社会处于公开危机状态时，才适合起义。除了匈牙利1956年起义那种爆发性情形之外，后极权制度下发生的情况都与上述情况相反。这儿情形是静止而稳定的，社会危机多半只是潜伏存在而已(虽然这些危机会有所加深)。</p><p>就实际的政治权力而言，社会并不是两极分化的。然而正如我们所见，每个人身上都经历着各种根本的冲突，在这种情形下，任何起义的企图都无法在其他社会阶层得到丝毫反响，因为社会正处于“酣睡“状态，沉浸在消费者的狂热竞赛之中，并且完全卷入进后极权社会(即加入该制度的行列并充当其“自动作用“的代理者)，从而无法接受任何暴动。社会把暴动看成是对社会本身的攻击，不但不支持暴动，反而极可能加深对社会制度的偏爱，因为它觉得制度起码能够保障某种半法制性。</p><p>此外，另一个事实是后极权制度手中掌握一个直接或间接监控的复杂机器，这架机器史无前例。显然，暴动的企图不但在政治上死路一条，在技术上也几乎没有成功的可能。暴动的意图还没来得及付诸实施之前，就会被扼杀。即便暴动是有可能的，那也不过是几个散兵游勇的孤立行为，不但面临国家(和超国家)政权机构强大的反对，而且会受到他们以其名义来造反的社会本身的反对。而且会受到他们以其名义来造反的社会本身的反对(随便提一下，这就是当局及其宣传机构一直把“恐怖分子“的罪名强加在“不同政见运动“头上，谴责这些运动采取非法谋反手段的另一个原因)。</p><p>然而，所有这一切都不是“不同政见运动“主张法制的主因。这个原因深藏于“不同政见“观点的内部结构中。这种观点势必与暴力变革的观点水火不相容，反对把信念寄托于暴力(一般说来，“不同政见“的观点只有在极端情况下才把暴力作为必需的罪恶加以接受，那时唯有以暴抗暴，而消极地不抵抗则实际上意味着对暴力认可，让我们回忆一下第二次大战的一个起因，就是欧洲国家盲目的不抵抗主义)。如上所述，对于相信只有通过任何手段来改变制度和政府才能实现深刻社会变革的政治思想，并认为为了这些根本“的变革应牺牲“不重要“的东西，即人的生命观点，“不同政见者“们是颇不以为然的。那样的话，尊重理念就超过了尊重生命，这乃是又一次奴役人性的一大威胁。</p><p>如我所述，“不同政见运动“的观点与此正好相反。他们认为制度的改变是表面的、次要的，并不能保障任何东西。因此，他们不再作关于未来的抽象政治构思，而转向实实在在的人生，找寻行之有效的捏卫人类的方法；这种态度自然与一切打着“为美好未来“的旗号的暴力格格不入。他们深信，用暴力制造的未来只会比现制度更加邪恶。换言之，暴力换得的未来只会让暴力打上致命的烙印。同时我们不应该把这种观点误解为政治上的保守主义和温和主义。“不同政见运动“并非因为暴力的改朝换代方式过于激进才回避它。正相反，回避的原因是它显得很不够激进，在他们看来，问题已经积重难返，单凭制度上的变化(政府的或技术上的)是无法解决的。有些人死抱着19世纪古典马克思主义的教条不放，把我们的制度看成剥削阶级对被剥削阶极的强权统治，并由此推论剥削者永远不会自动放弃手中的权力。他们看到的唯一出路就是以革命来将剥削者扫地出门，自然他们认为争取人权是机会主义的，法律上太过拘泥，很不现实，而且会误入歧途，因为其前提就十分令人生疑：你能在虚假的法制基础上与剥削者进行诚实的谈判。问题的症结是：他们无法找到意志坚定的人来从事这种革命，结果他们变得怨天尤人，消极彷徨，最后冷漠木然——也就是说，变成了现制度想要他们变成的人。这就是在后极权社会环境中机械搬用另一世界、另一时代的意识形态模式而使自己误入歧途、不可自拔的一个例证。</p><p>当然，当法律——尤其是关于人权的基本法律——不过是一扇假象世界的橱窗，是受到暗中完全操纵的一出把戏的时候，人们诘问诉诸法律的真实意义，也不必非去鼓吹暴力革命不可。“他们可能批准任何法律，因为他们仍然会置法律于不顾而为所欲为“。我们常常听到这样一种观点。坚持“信他们(政府)的话“，强调连小孩子都明白不过是政府可任意玩弄的法律，难道到头来不是一种自欺欺人的伪善，一种阻挠之举，最后则变成玩把戏的另一种花招，另一种形式的自我欺骗吗？换言之，诉诸法制的方式真的能与“在真实中生活“的原则兼容并蓄吗？要回答这个问题，先得看一看后极权社会内法律作用的广泛内涵。旧式专制制度较之于后极权制度，其统治者的意志是以更无约束和直截了当的方式贯彻执行的。专制毋庸隐瞒它的基础和权力动作的真相，因而不必设立法典来羁绊自己。而后极权制度却完全摆脱不了把一切都约束在大一统秩序之内的必要。在这种情形中，生活中充满了规定、公告、指示、准则、命令和条例的网络(称之为官僚网络不是没有道理)作为固有的、以复杂手段主宰人们生活的直接工具，这些准则和规定在后极权社会里发挥作用。个人变成了这架庞大机器上的一个微不足道的齿轮和螺丝钉，他的意义仅限于他在这架机器里的作用。总之，个人的工作、住房、活动、社会和文化的言行和一切的一切，都被牢牢地箝制。事事受到预先决定，受到限制和控制。每一个越出规矩的行为都被看作放纵、违章、违法之举。没有官僚机构难得颁发的许可，餐馆厨师就不能为顾客烹饪特别的菜肴，歌唱家就不能在音乐会上演唱新歌。从厨师到歌唱家，每个人生活的各个方面都被一张官僚规章文牍的罗网笼罩，这张罗网就是后极权制度不可避免的产物。这张罗网自己的目标束缚一切生活的目标，而它的目标就是它自身平稳、自动运转的既得利益。</p><p>狭义上来说，法典也以直接方式为后极权制度服务，或者说法典也是那个法规禁令森严的世界的一个组成部分，但同时它也以间接的方式为制度服务，使法典与意识形态的关系拉得很近(根据法典卷入的程度)，在某些场合，变成了意识形态的组成部分。</p><p>1与意识形态一样，法典是一种藉口，把权力行使的卑劣过程掩饰在法律的尊严的袈裟里，给人一种愉快的幻觉：正义得到伸张，社会受到保护，权力运作有客观的规章制度可循，这一切都是为了掩盖后极权制度法律实践的实质：对社会实行全面控制操纵。如果让对捷克斯洛伐克的生活一无所知的外国观察家来研究我们的法律的话，就根本无法理解我们在抱怨什么。下面的一切，都会对这位外国观察家隐瞒起来：对法院和检查官的政治操纵，律师为客户辩护受到的限制，实际上的秘密审判，公安部队的蛮横无理和凌驾于司法部门之上的权势，对法律条文中几条故意写得模棱两可的条款任意扩大适用范围，国家对法律中正面条款(关于公民的章节)的完全不顾，等等。这位观察者的唯一印象也许是我们的法典并不比其他文明国家逊色，除了某些奇怪章节，譬如宪法中规定永久性的一党专制，对超级大国邻居的热爱等等，这部法典与其他国家别无二致。不仅如此，如果观察者有机会研究警察与司法程序的形式方面和文字记载，就会发现大部分情形刑法的普遍规则得到了遵守；被捕者在规定期限内受到起诉，拘留者亦是如此，起诉程序循规蹈矩，被告亦有律师，等等。也就是说，每个人都有理由：他们都依法行事。可是事实上他们却残暴无端地毁灭了一位青年的生命，也许仅仅因为他或她秘密影印了被取缔的作家写的小说，也许因为警方蓄意捏造证据(对此从法官到被告，人人皆知)。可是这一切都隐藏在幕后。从审判记录上看，伪证不见得就一目了然，而且有关的章节并不正式排除对影印禁书进行起诉的适用性。换言之，起码在某些方面，法律条文不过是假象世界的一扇橱窗而已。那么它存在的理由何在？跟意识形态存在的理由一模一样：为现制度和个人之间搭起一座寻找借口的桥梁，使个人更容易进入权力结构，为权力的任意要求服务。这种借口把个人引入骗局，让他们错误地认为他们只不过是在维护法治，不让罪犯侵扰社会(如果没有这种借口，招聘新一代法官、检查官和审判员的工作必将困难重重)。然而，作为表象世界的一侧面，法典不仅欺骗了检查官的良心、欺骗了公众、欺骗了外国观察者，也欺骗了历史本身。</p><p>2法典跟意识形态一样，是权力结构之外仪式交流的关键工具。正是法典本身为权力的实施提供了形式、框架和法则，正是法典本身让现制度的各部门互相交流，充分说明和建立合法性。它为整个游戏提供了“规则“，为它的工程师提供技术。若没有这个普遍仪式的成全，充当维系权力结构各部门的共同语言，后极权制度内的权力实施是根本无法想像的。压迫工具在权力结构中的地位越重要，就更有必要遵循某种正式的规章。否则，假如没有法官、检查官、审判员、没有辩护律师、法庭速记员和厚厚的卷宗，假如没有某种严格的法令把一切集中为一个整体，特别是看起来毫无害处的关于煽动罪的第一百条，那么，怎么会那么轻而易举地、难以觉察地把影印了几本禁书的人关进监狱呢？当然没有法律和辅助工具，这一切也能办得到，但只能在某个由乌干达匪帮控制的短命独裁社会里实行，而不可能在包括了文明人类一大部分的、代表现代世界中的一个完整、稳定和受尊敬的部分的制度内实行。没有法典，不仅无法想像，在技术上也是完全不可能的。要没有法律作为仪式上的聚合力量，后极权制度就根本无法存在。仪式、假面和借口的整个角色看上去最精彩的部分当然不是法律禁止性的、规定公民不允许做的和法律制裁的理由的章节，而是阐明公民权利及义务的章节。这些章节除了空洞的词藻之外别无他物，但即便是这些章节对制度来说都极为重要，因为制度就靠着它们在本国公民、学童、国际公众和历史的面前建立起它的合法性，对此制度不能不闻不问，因为它不能怀疑对它的生存至关重要的意识形态的基本原则(我们已经看到权力结构如何被自身的意识形态及其声誉束缚)。怀疑它就等于否定自身要表现的一切，并会损害制度的一大支柱：表象世界的完整。</p><p>如果权力的实施就像血液在血管中循环一样，在整个权力结构中流动，法律就是强化血管壁的药。如果没有这个强化剂，权力的血液就不能有规律地循环，社会躯体就会四处大出血，秩序就会崩溃。</p><p>人们坚持不懈、始终不渝地诉诸法律——不仅仅是有关人权的法律而是全部法律——并不意味着他们相信法律在现社会不过是一纸空文的幻像，他们深知法律扮演的角色。但正因为他们明白现制度对法律，即对法律“崇高“言词的极端依赖，他们也知道诉诸法律的手段是何等重要。因为现制度不能没有法律，非得装作遵守法制不可，也就不得不对诉诸法制的呼声作出某种反应。要求依法行事因而就是在真实中生活的一项行动，威胁了整个虚伪的法律制度里最虚伪的环节。这样的诉求一次又一次让公众和掌握政权的人看清了法律纯粹仪式上的实质，让大家注意它的实际物质本色，从而间接地迫使躲在法网之后的人，认可并守信于本来是制造借口的机构、交流工具和社会血管的强化剂。没有这种血管，他们的意志便无法在社会里循环。为了自己的良心，为了给外人留个好印象。为了维护自己的统治(这是制度的自我保护机制和连贯性原则的一部分)，或者干脆就是怕别人指责他们执行仪式时的表现太拙劣，他们不得不这样作。此外他们别无选择：由于无法抛开自己的游戏规则，对这些规则只能更加小心翼翼。对挑战不理不睬，意味着自毁借口，并会失去对自家相互交流的系统控制。认为法律只是装潢门面，毫无约束力，诉诸法律只是无的放矢，这种想法就是加强了法律装潢门面和制造仪式的作用。这等于肯定法律为假象世界的一个方面，为那些滥用权势的人舒舒服服地用最廉价(也是最虚伪的)手段制造借口大开方便之门，我经常看到，警察、检查官和法官和经验丰富的宪章分子及敢作敢为的律师打交道时，如果他们受到公众注意(大家知道了这些执法者的名字，他们没办法再受到机器的匿名性的保护)，他们就会匆匆忙忙、十分急迫地变得特别谨慎，小心不让仪式出现纰漏。这当然并不改变专制政权隐藏在仪式之后的事实，然而官员们的紧张和不安就必然对专制的动作有所制约、限制和削弱。</p><p>这些当然是不够的。但“不同政见“观点的一个基本要素，就是它来自人类现实生活的“此时此地“。尽管它不够完善，只能减轻个别平民百性的痛苦，但它重视反复和持之以恒的具体工作，基于对不确定未来的抽象的“最终方案“的关注。总之它看起来就像马萨里克式的另一种“从小处着手“，乍看上去与“不同政见“观点南辕北辙。</p><p>现在我得强调一下“以其人之道还治其人之身“的策略有哪些内在的局限，否则问题就不会讲得很全面。关键是：哪怕在最理想的情形之下，法律不过是保护生活好的一面、避免坏的一面的一种手段而已，而且是很不完善的，基本上是外在的。法律本身并不能把事情办得更好些。它的目的是提供服务，其意义亦不在法律本身。让大家都尊重法律，也保证不了大家都过上好日子。创造美好生活是人们的工作而不是法律机构的职能。可以设想整个社会法治健全，人人遵纪守法，但人们却无法生活下去。反之，也可以设想某个社会法治极不健全，执法、守法都不完善，但人们的日子还算过得去。关键问题是生活质量如何，法律有助于生活的提高还是压制生活，而不是法律是否得到遵守(严厉的施行法治，往往对人类的尊严带来灾难性影响)。博爱、尊严、美满、幸福的生活，关键不在宪法和刑法。法律只是对何事能做，何事不能做制订尺度，因此可以让生活过得更好，也可以让生活过得更糟。法律或限制、或允许、或惩罚、或宽容保护，但却不能给予生活以实质或意义，为法治而奋斗，就必需把法治放在现实生活之中来观察。如果对生活的光明面和苦难的真正状况毫无认识，如果生活与道德毫不相干，这场斗争迟早将会败在某种学究气的自圆其说的理论手里，哪怕不情愿如此，这样做的话，就越来越像外国观察者，单凭审判记录来结论，满足于一切规章都受到遵循。</p><p><strong>十八</strong></p><p>假如“不同政见者运动“的基本任务是为真理服务，即为真正的生活目标服务，如果这个任务必然发展为捍卫个人及其享受自由、真实生活的权利(即捍卫人权，并为维护法律尊严而斗争)，那么下一阶段的任务，也许是迄今为止最成熟的阶段，便是瓦克雷夫·本达所称的平行结构的发展阶段。</p><p>决定在真理中生活的人们无法直接影响现存的社会结构，更不用说参加到这个结构之内，他们就开始创造我所说的“社会独立生活“，而这个社会独立生活就开始以某种方式自行产生自己的结构。有些时候，我们只看得见这些结构过程的早期的迹象；而另一些时候这些结构已经发展得相当成熟。它们的产生和发展与“不同政见“现象是密不可分的，即使他们的活动范围远远超出了通常所指的、随意性定义的“不同政见“。</p><p>那么，这些结构是什么呢？伊凡·吉鲁斯乃是捷克斯洛伐克创造了“第二文化“这一概念，并付诸实践的第一人。虽然起初他想到的主要是反潮流的摇滚乐和某些感性与摇滚乐家们相近的文艺作品和演出，但“第二文化“一词却很快就用来指整个受压制的独立文化，即不仅包括艺术及其各种流派，并且也包括人文学科、社会科学和哲学思维。这种“第二文化“很自然地创造了自己的基本组织形式，如地下出版的书籍和杂志，秘密演出，地下音乐会，地下讨论会和展览会等(所有的这些形式在波兰均得到极大的发展；波兰有不少独立的出版社和更多的期刊杂志，甚至还有政治期刊；除了复写纸之外，他们还有别的印刷工具。在苏联，地下出版有着更悠久的历史，但显然其形式有所不同)。因此，在文化领域内，我们可以看到“平行结构“最高度发展的形式。本达当然也曾经思索过这一结构在其他领域里潜在的雏形。从平行的信息网到平行的教育形式(私立大学)、平行的工会、平行的对外交往，以及平行的经济的假想，他都考虑过。据此“平行结构“，本达发展了“平行政体“或平行国家的概念。或者更确切地说，他从这些结构中看到了这种平行政体的基本要素。</p><p>在发展的一定阶段，社会的独立生活和“不同政见者运动“无法避免一定数量的组织和机构。这是一种自然的发展过程，除非社会的独立生活由于某种原因遭到严厉镇压和取缔，否则这种倾向就会发展。与此相呼应，平行的政治生活也必然发展，某种程度上，已存在于捷克斯洛伐克。各种各样带着政治色彩的团体将会继续作出政治上的自我界定，并且互相作用和冲突。这些平行机构，可以说代表了“在真实中生活“的最清晰明了的言行。“不同政见“赋于自己最重要的任务之一，就是支持和发展这些结构。它再度证实了一个事实：即社会反抗极权制度的一切努力，归根起源于政治之前的范围。这些平行机构，正是可以实现不同的生活，与自己的目标协调一致，并能够让结构自身与生活目标协调一致的领域。这些社会自我组织的早期活动，正是让社会的某些部分在真实中生活，让社会摆脱后极权主义自我维持的因素，从而让社会自身从后极权制度里脱身而出。这些人民的非暴力活动，正是为了从自己开始彻底否定后极权制度，并且在自我人格的新基础上建立他们的生活。这些倾向，正是对于向活生生的人性复归的原则的再度肯定。平行机构毕竟不能先验地产生于体制改变的理论观念中，而来自生活的目标和人们活生生的、真实的需要(没有政治派别要卷入进去)。实际上，制度的最终变化(我们现在能观察到的仅仅是其基本形态而已)，均是由下而上的。这是生活的压力使然，而并不是先于生活、指导生活，把变化强加于生活。</p><p>历史经验告诉我们，个人生活的任何一个有意义的出发点都具有某种普遍性，它并非某种带有片面性的东西，只适合于有限的团体，对其他人不适用。恰恰相反，这个出发点必须能够适合于任何人，必须能够预示某种全面性的解决方案。因此，它不仅表达了个人对他们自己、为他们自己的内倾的、自我满足的责任感，而且对全世界、为全世界的责任感。因此，如果把平行机构或平行政体理解为倒退行为、孤立的行为，只顾自己小团体利益，对大众的利益漠不关心的话，就是大错而特错了。</p><p>总之，认为平行机构只是局部利益的方案，与大局无关乃是一种错误的观念。这种观点一开始就会把它的出发点从“在真实中生活“、即关心他人的原则那儿异化，最终不过变成“在谎言中生活“的另一种复杂的形式而已。这样一来，就当然不再是个人与团体的真正出发点，并会让人想到对“不同政见者“的误解：他们不过是一群利益特殊的特殊集团，与权势进行特殊的对话。总之，至少是在后极权制度内，平行结构中最发达的生活方式和最成熟的平行政体，只有在个人通过千丝万缕的联系同时在“第一位“的官方结构中生活这个条件下，才有存在的可能。这些联系也许不过是在国营商店里购物，用官方的货币遵守官方法令而已。我们当然可以想像在平行政体中相当兴旺的生活“底下“的部分，但是这种生活如果是蓄意当成一种固定程序来过的话，这岂不成了每个人必须过的、精神分裂的“在谎言中生活“的翻版吗？如果某个出发点不是“榜样性“的，对别人不适用，对个人自身也同样是无意义的，对此我们又有了进一步的证实。巴托契卡曾经说过，责任感最重要的特征，即是我们随时随地都负有责任。也就是说，责任是我们的，我们必须此时此地——在上帝赐与我们的时间和空间里接受、承担责任；我们无法转移别处——不管是印度教寺院还是平行政体——而逃避责任。如果说西方青年常常认识到隐退入印度教寺院并不是解决个人和团体困惑的方法，显然这充分而必要的说明了遁入教门并无普遍意义，因为并非每个人都能遁入教门。基督教则提供了一个相反的出路：这是我们此时此地的出发点，这是由于每个人无论何时何地都可以走这条路。</p><p>换言之，平行政体超越了自身，只有作为加强人们对整体的责任感的一种行动，作为发现责任感的方法，而不是作为对责任的逃避，才有意义。</p><p><strong>十九</strong></p><p>我已经谈过了在“真实中生活“的政治潜力，以及对在“真实中生活“的某一言行如何导致变化而进行预测的局限性。我也指出了，在这个问题上预测究竟该冒多大风险，是徒劳无益的，因为独立的、积极主动的行动的基本特征是，它们总是(起码在起初阶段)一种满盘皆赢或皆输的赌博。</p><p>然而，我们起码也要大致地考虑一下“不同政见运动“能实际改变社会的一些不同途径，否则我们对这种运动的概述就不完整。也就是想一想对整体和整体的责任感可能(并非一定如此)付诸实践的不同途径。</p><p>首先必须强调，包括社会的独立生活、“不同政见运动“的整个范围，当然不是能够影响后极权国家历史的唯一潜在因素。在后极权制度内，潜伏的社会危机可能在任何时候不受这些运动的影响，而引起一系列深远的政治变更。这种危机可以将权力结构肢解，导致和加速各种隐藏的冲突，从而造成一连串人事、观念、或者至少是“气候“的变化。它可能会极大地影响整个生活气氛，引起意想不到的社会动乱和不满情绪的爆发。在苏联集团国家中心发生的权力转变，可能会以不同方式对不同的国家产生影响。当然，就像世界文明的总趋势具有重大影响力一样，经济因素也有重要影响力。国际政治，另一超级大国和其他国家的政策，国际利害关系不断变化的结构，东欧各国的立场等等，是一个极端重要的领域，它可能成为巨大变化和政治动乱的根源。甚至那些身居最高职位的人，也不是没有影响力的，虽然我已经强调过不应过高估计后极权社会高层领导人物的重要性。诸如此类的影响及其种种综合因素十分繁芜，并且只有在这种广泛的背景和特定的环境下，才能想像“不同政见运动“的最终政治影响。这只是影响政治发展的众多因素之一(而且远非最重要的因素)。它与其他因素的区别，恐怕在于它根本上是从保卫人类的角度来考虑政治发展的。并且要把思想直接付诸于行动。</p><p>我们看到，这些运动外部走向的主要目的，是要对社会产生影响，而不是影响权力结构，起码不是直接和立竿见影的影响。独立的主动性涉及隐藏的领域，表明“在真实中生活“是人类和社会的另一种生活的抉择，并努力为这个生活创造更多空间，帮助(虽然只是间接地帮助)提高公民的信心，打碎假象世界，揭开权力的庐山真面目。“不同政见者“不扮演救世主的角色，他们不是社会的前卫和精英，先知先觉者，其使命是“提高未觉悟大众的思想觉悟“(这种傲慢不逊的自我投射，属于一种完全不同的思维方式，自以为对某种“理想的规划“拥有专利，有权将其强加在社会头上)。“不同政见者“们却不想作任何人的领袖。他们以每一个人根据自己的经历和工作来作出抉择(如果捷克斯洛伐克的官方宣传把宪章分子描绘成“自我封官论职的人“的话，那并不是强调他们想当前卫的野心，而是那个政权思维逻辑的自然流露。这个政权一贯以小人之心度君子之腹，在那个攻击性的宣传后面可以看到打着“以人民的名义“的旗号发号施令，把权势者从高位上拉下马来取而代之的俗套。这套把戏，当权者们已经耍了很多年了)。</p><p>因此，作为社会整体一部分的“不同政见运动“，总是以间接方式来影响权力结构，因为它主要关切的是社会那隐藏的领域，因为问题并不在于在实际权力的层面与政权直接冲突。我已经阐述了一种途径，即了解法律，恪守法制的责任感就得到间接地加强。当然，这是更广泛影响的一个具体例子，是在“真实中生活“的一种间接的压力。这个压力可由自由思想、不同的价值观和“不同的言行举止“产生。而权力结构不管是否愿意，非得不断对这种压力作出某种反应，但这种反应总是局限在压制和适应这两个范围之内。有时候一方占上风，有时候另一方占上风。例如：波兰的“飞行大学“现在受到更多迫害，“飞行教师“们被警方拘捕。但同时，官办大学里的教授们却采纳了一直被视为禁脔的课题，丰富了他们的课程，这便是“飞行大学“的间接压力造成的结果。适应的动机可以不同，从“理想的“(隐藏的领域得到了信息，良知和求真的愿望被唤醒了)，到纯实用性：当权者的生存本能迫使他们对风云诡谲的思潮，心理与社会气候加以重视，作出灵活反应。这些动机在特定的运动中究竟哪些在起主导作用，对于最终的结果并无大影响。适应是政权的反应的正面因素，通常可以有多种形式和不同阶段。有些人可以试图把“平行世界“的价值或成员纳入官方的结构，利用他们，让两者之间多少有些相像，从而调整显而易见和难以相持的不平衡状态。在60年代，开明的共产党员开始“发现“某些未受到认可的文化价值和现象。这是具有积极意义的一步；可是这一步也不是没有危险的，因为被“溶合“和“利益“的价值已经丧失了一些独立性和创造性，披上了官方和合法性的外衣，它们的信誉也因此减弱了。在下一个阶段，这种适应可能引导官方按其最终目标和现行结构进行种种改革尝试。这种改革通常只是些不彻底的措施，企图结合和协调为生活服务和为后极权制度“自制性“服务的目标。但是改革只有到此为止。它们混淆在真实中生活与在谎言中生活原本一清二楚的界限，施放烟幕、迷惑社会、把水搅混，让人们迷失方向。当然，这并没有改变改革从根本上说来是件好事这个事实，因为改革开辟了新的空间。但改革的确使得划分“可接受“和“不可接受“的妥协的界线更加困难了。</p><p>另外一种更高的适应阶段，是官方结构内部分化的过程。因为生活真实的需要，官方结构向多多少少制度化了的多元化形式开放(一个例子：不用改变集中化和制度化的文化生活基础，新的出版社、社团刊物、艺术团体、平行研究机构与工作室就会在由下而上的压力下涌现出来。例二：作为后极权制度典型的“传送带“官办的单一、独家的青年组织在生活真正需要的压力下，瓦解成若干多少有些独立成分的组织，如“大学学生会“，“高中生学生会“、“劳动青年团“等等)。这种分化鼓励了自下而上的主动性，新的结构出现了，两者之间有了直接的关系。新结构有的已经形成了平行组织或独立的组织，同时受到官方的尊重，或者至少在不同程度上得到认可，这些新组织不是适应生活的真正需求的、自由化的官方结构，同时也直接地表明了生活的需求，并在现今环境中要求占有一席之地。换言之，它们真正表现了社会自我组织的大趋势(1968年在捷克斯洛伐克这种组织最出名的是KAN，非共产党员积极分子俱乐部，K231——一个前政治犯的组织等)。</p><p>作为后极权制度代理人的官方组织机构是按照自动性原则产生并为之服务的。在分化的终极阶段，官方组织开始萎缩衰亡，最终被新的组织取而代之。新组织由下而上发展而来，组成的方式也是截然不同于官方机构的。</p><p>当然我们还可以想像许多不同的途径，来取得普遍的组织方面的政治变革，全面削弱现政权对社会的严密控制。在此，我只提到了普遍的组织方面的变革实际上的途径，正如我们1968年在捷克斯洛伐克所亲身经历的那样。还有一点我们必须补充一下：所有的具体例证都是特定历史进程的一个部分，我们不应将其视为唯一的选择和一定能够重演的示范(尤其对于其他国家)。这个事实当然丝毫减弱不了其作为人们迄今仍在寻求教训的重要性。</p><p>论及1968年捷克斯洛伐克的问题，有必要指出当时运动发展的一些特点。所有的变化起初只是一种气氛，后来在概念和结构上发展，但并未受到今天那种平行结构的压力。这种平行结构和官方结构形成了鲜明的对照，在当时根本不存在，也没有什么现在所说的“不同政见者“。那时的变化是局部的人。人们自发地试图争取更自由的思想方式、独立的创作和政治发言权。通过长期自发的、不引人注目的努力，社会的独立生活渗透到现在的结构之中。这种努力通常是从官方结构的边缘和周围开始，悄悄地建立了独立生活的机构。也就是说，社会觉醒的过程是逐步的，在隐藏的领域逐渐开放的“缓慢“过程(官方宣传中谈到所谓捷克斯洛伐克的“步步为营的反革命活动“，多少真实地描述了生活目标前进的过程)。在社会觉醒后面的推动力量并不见得仅仅来源于社会的独立生活，这种独立生活构成了可确定的社会环境。当然动力的确源于独立生活，不过人们还没有普遍认识到这点。还有一个来源，就是在官方结构中供职的那些人，多多少少与官方意识形态认同。当他们与现实本身发生了接触，潜在的社会危机和他们在官方权力机构中的痛苦亲身经历便使他们逐步认识了现实(我说的是许多支持“反教条主义“改革的共产党人，长期以来已渐渐形成了一种体制内的力量)。当时像现在“不同政见运动“这样的完全站在体制外、丝毫得到不了官方认可的情形和理由并不存在，特别对于当年有限的、“自我组合“的独立运动是这样的。当时，捷克斯洛伐克后权级制度尚未像今天这样僵化和固步自封、停滞不前、死气沉沉，人民不得不依靠他们自己的力量来建立组织。由于历史与社会的原因，1968年的政权较为开放。政权已被斯大林专制主义折腾得疲惫不堪，而不得不在绝望中摸索不痛不痒的改革道路。但它已经无可挽回地从内部开始腐烂，再也不能拿出明智的手段，反击社会情绪的变化，反击青年一代的世界观，和反击千千万万的、在政治以前的范围内捍卫生活的言行举止，这些言行举止如雨后春笋，在官方与非官方之间的广阔的政治原野上脱颖而出。</p><p>从更广的角度着眼，另一种典型的情况也显得很重要：就实际的结构上的变化而言，1968年的那场社会风暴，从来没有超越过对现结构改革、分化和替换的范围，而这些不过只具有第二位的意义而已。那场风暴没有动摇后极权制度的本质，即政治模式和社会组织的根本原则。就连经济活动完全由政治体制控制的经济模式，也未受影响。政权的直接工具(军队、警察、法庭等)也没有发生任何根本上的结构变化。这一层次上的变化不过是变动一下气氛，人事安排，政治路线，归根结底是行政上的变化。其他一切有待讨论、计划。在这个方面，最深入、得到官方批准的两项方案，是“捷共1968年4月行动纲领“和“关于经济改革的方案“。前者免不了矛盾百出，都是些半途而废的措施，不动权力实际层面的毫毛。经济改革方案相当大刀阔斧。接受了许多生活对经济活动真正需要，如经济利益和动机的多元性、灵活多样的经济刺激，限制指令性经济体制的权限等等，但却丝毫没有触及经济经权益的基本支柱——国家经营的原则，而不是生产方式的真正社会所有制。因此，也许除了短暂的匈牙利起义之外，后极权制度中还没有任何社会运动能够成功地填平这两者之间的鸿沟。将来会出现什么其他的发展形式呢？回答这个问题，我们只能作一番纯粹的推测。我们暂时可以这样说：现行制度里潜伏的危机总是会(有理由认为如此)导致种种政治与社会的动乱(1953年在德国，1956年在匈牙利、苏联和波兰，1968年在捷克和波兰，1970年和1976年在波兰均发生过动乱)。这些动乱的背景、发展过程以及最终结果不尽相同，造成动乱的种种因素错综复杂，因此，我们无法预料各种偶发事件要积累到何种程度才会掀起隐藏领域里的风暴，冲破黑暗，暴露在光天化日之下(即“一触即发“的临界点问题)。由于存在着两种互相对立的倾向，我们也无法猜测将来会发生什么：第一种倾向是东欧集团不断加强整合，扩充实力；而另一种倾向是在非俄罗斯区域的民族意识不断觉醒的压力之下，产生了苏联统治逐步瓦解的希望(在这个问题上，苏联无法永远不受全世界的争取民族解放的斗争的影响)。综上所述，我们必须明白长期性的预测的企图是徒劳无益的。</p><p>总之，既然“不同政见“毕竟不产生于纯粹的猜测，我相信，这种纯粹推测不会对这些运动有什么直接的意义。因此，把运动建立在这个基础之上，就意味着把自己从自己的本原异化。</p><p>就“不同政见运动“本身的前景而言，未来的发展似乎完全排除了官方政体和平行政体两者长期和平共处的可能，因为这两者互相隔绝，老死不相往来。在“真实中生活“的言行只要一如既往，则一定会对现制度构成威胁。难以想像这种言行会继续与在“谎言中生活“的言并行不悖，相安无事，只要社会的独立生活坚持对整体、为整体承担责任的立场，只要后极权制度维持现状，那么这两者的关系不是处于潜伏的冲突状态，便是处于公开的冲突状态。</p><p>在这种情形下，只有两种可能：其一，后极权制度继续得以发展(或者有发展的能力)，这样就难免会演变成乔治·奥威尔笔下的那种可怕的世界，一切都受到绝对控制和操纵，任何在“真实中生活“的言行都被完全取缔；其二，社会的独立生活(平行政体)——包括“不同政见者运动“在内——肯定会逐渐变成一种日趋重要的社会现象，人们将以越来越明确的姿态真正加入到社会生活之中，并对整个局势施加影响。当然，这始终将是影响整个局势的众多因素之一，主要在背景上产生作用，并以与背景作用相适应的方式与其他诸因素协调合作。关于是否应该把工作重心放在改革官方体制、鼓励体制内分化或以新的机构取而代之的问题，关于是否应该“改良“现制度，或者摧毁现制度的问题，诸如此类的问题，只要确实是言之有物的问题，都可以由“不同政见运动“提出，但只有在特殊情况下，在运动面临着具体任务的时候才能提出。换言之，只有根据真实的、生活的具体需要才能够提出这些问题。我认为，抽象地回答这些问题、根据某种假想的未来而形成政治纲领，意味着重返传统政治的精神和方法的窠臼，就会限制和异化“不同政见“的工作，而这种工作乃是“不同政见“的本质所在，亦是未来寄托了真正希望之所在。我已经反复强调过，“不同政见运动“的出发点并不是发明什么体制变更，而是脚踏实地，为美好生活坚持不懈地进行真正的斗争。至少在相当长的一段时间内，生活为自己发现、找到的政治组织系统一直是不完善的，有限的，并会受到削弱破坏手段的干扰。这没有什么别的选择，我们必须对此有所准备，不要丧失信心，我们的首要任务，就是为自由、真实、尊严的生活而坚持不懈、不图报偿、永不停止地奋斗，永不自设限制、决不三心二意、首尾不一，决不陷入政治伎俩的圈套，不臆测自己行动的成果，也不幻想未来。当这场斗争与后极权制度发生真正冲突的时候，保持斗争的纯洁性，就是取得胜利的最佳保证。</p><p><strong>二十</strong></p><p>虽然后极权社会条件的特征是没有一个正常的政治生活，无法预测任何意义深远的政治变化，但它却有其积极的一面：它迫使我们根据其内在的一致性来检讨我们自己的情形，根据全球性、长远的世界发展趋势来考虑我们的未来。人类与现制度之间最内在、最根本的冲突比传统政治层面上的冲突要深刻不知多少倍。这个事实同时也决定了我们思考未来的走向。</p><p>因此，我们就得自然而然地注意到最根本的问题：整个当代技术社会的危机。海德格把这种危机描绘为：面对全球性的技术强权，人类无能为力、束手无策。技术——现代科学之子(现代科学乃是现代形而上思维的果实)——摆脱了人类的控制不再为人类服务，它奴役人类，迫使人类准备自己的毁灭。人类别无出路：我们既无理想，又无信仰，更无政治构思来帮助我们重掌对物的控制。我们亲手制造的那台冷漠无情、轰隆作响的机器不可避免地将我们吞噬，把我们从自然环境中强硬分离(譬如将我们从广义的、包括生物圈的栖息环境中分离)，把我们从“自在“的经验世界抛入“存在“的世界，而我们只有束手无策地坐以待毙。对这种情形人们已从不同的角度描述过，而且许多个人和社会团体都曾费尽心机，企图另辟蹊径(譬如通过东方思想或成立各种公社等等)。生态平衡的运动是唯一改变现状的社会或政治的尝试，包括某种普遍性的必要成分(对人类和为人类整体负责)。这是一个绝望的、由于世界的动荡局势而日见式微的呼声，而且它局限在以技术反抗技术专制的框框之内。</p><p>“现在只有一个上帝才能拯救我们“，海德格说。他还强调“另一种思维方式“的必要性，即是脱离千百年以来哲学的局限，从根本上改变人类认识自我、世界、及其在世界上的地位的方式。海德格知道我们别无选择，他能向我们建议的唯有“准备期望“而已。许多不同的思想家和思潮认为不妨把这个尚未可知的出路泛称为“存在的革命“，我也这样认为。同时我还觉得，仅靠一些技术性的手段，即外在的变革动议，或者是纯哲学、纯社会、纯技术甚至纯政治意义上的革命，我们是找不到解决的方案的。</p><p>在这些范围内，人们能够觉察，也应该觉察到“存在的革命“的后果；然而，只有最广义的人类存在，才是最本质的中心点。只有在此基础上，它才能成为普遍伦理的、最终也是政治意义上的社会重建。我们所称“消费型和工业化“(或后工业化)的社会，以及奥特迦·伊·加塞特所理解的“大众的反叛“，和当前世界知识上、道德上和政治上的痛苦——这一切也许只是深刻的危机的一个方面而已。人类在危机中被全球性技术文明的自动机拽入泥淖，也在危机中找到了自我。</p><p>后极权制度是现代人类无法掌握自身命运的普遍境遇的一个特殊层面，由于它的极端性，把问题的起源就暴露得更清晰了。后极权制度的自动性不过是全球性技术文明自动机的一个极端特例，它所反映的人类的失败，不过是现代人类普遍的失败的一种变体而已。</p><p>这种对人类地球上位置的宇宙性的挑战当然也同样在西方国家发生，区别仅在于不同的社会和政治形式。海德格一针见血地称之为民主的危机。我们拿不出什么真实证据来表明西方的传统议会或民主可以提出更为深刻的解决方法。我们甚至可以说，在西方民主之中生活真正目标的活动空间越大(与我们国家相比)，危机就隐蔽得更巧妙，人们卷入的程度就越深。</p><p>看来，传统的议会式民主并不能对技术文明的自动性和工业化消费社会进行有效的反抗，因为这些民主制度也无可奈何地被后者拖入了泥淖。民主制度控制人的手段比后极权社会的残暴手段要复杂高明千万倍。然而这个僵化的政党综合体，思想纲领杂乱无章，政治纲领实用至上，掌握在一班职业化的政客手中，它卸除了每个公民一切形式的具体、个人的职责。资本积累的复杂网眼从事于秘密的操纵和扩张。</p><p>消费、生产、广告、商业、消费者文化，以及洪水般的信息的专制统治无所不在。以上一切，人们都不断加以分析、描述，但却很难把它们想像为人类自我重新发现的起源。1978年6月在哈佛，索尔尔仁尼琴谈到了没有以个人职责为基础的自己的虚幻本质，因此，传统的民主制度周而复始地面对暴力和极权无所作为。我们对于民主社会里人们享受的许多个人自由及保障闻所未闻，但自由和保障最终并没给人们带来益处。因为他们最后也是同样的自动化的牺牲品，不能保卫他们对自我本质的关切，避免自己流于肤浅，也不能超越对个人生存的关心而变成社会的自豪而充满责任感的成员，并为改变、创造自己的命运作出真正的贡献。</p><p>因为我们所有的大变化的前景都是非常非常遥远的，我们有义务关切这个传统民主的深刻危机。假如能够在一些东欧国家中创造民主的条件(虽然这种可能变得越来越小)，这可能会是一种适当的过渡性解决方案，可以帮助我们恢复饱受摧残的公民意识，恢复民主的讨论，并容许基本形式的政治多元化作为生活目标的一个根本表现得以落实。但依我之见，死抱着传统议会式民主政治理想不放，一味迷信，觉得唯有这种“久经考验“的民主才能保障人类永久的尊严及人类在社会中的独立地位，至少是鼠目寸光、毫无远见的。</p><p>我以为政治重新重视实实在在的人，这远比回到西方(或资产阶级)民主的常规有更深远的意义。1968年，我觉得只要成立一个与共产党公开竞争权力的反对党，就能解决问题，然而我长期来逐步认识到问题远非如此简单，正如单凭新的选举法本身那样，单凭反对党本身，是无法保障社会免除新的暴力形式的。没有一个“干巴巴“的组织手段本身能提供那样的保障，而且我们在这些手段里将不得不得出这个结论：上帝便可独自拯救我们。</p><p><strong>二十一</strong></p><p>那么，现在该问我这个问题了：我们应该做些什么？我很怀疑不同的政治模式和体制改革或改造能够拯救我们。当然，我并非怀疑所有的政治思想。我强调应该重视活生生的人生，这也并不是说我就对结构上变化的可能性漠不关心。相反，第一项已经说到了，第二项也应该论及。但我只想谈几点非常一般性的看法。</p><p>归根结底，任何存在的革命都应该给人类的道德重建带来希望，也就是彻底更新我所说的“人类秩序“，即人类的相互关系。这种关系是任何政治的秩序所无法替代的。一种新存在的体验，一种在世上重新再生的根基，一种崭新的、高度的责任感，一种新发现的人与人、个人与集体的内部关系——这些因素清楚地告诉我们应该追寻的方向。</p><p>政治上的结果又如何呢？它们会在新的机构中得到体现。新的机构将来源于“新的精神“、人的因素，而不是来自政治关系与保证的特殊构成。也就是说，问题的关键是价值重建：信任感、坦率、责任感、团结与友爱等。我相信这样的机构：它们的目标不是权力行使的“技术“方面，而是权力运作在这些机构中的意义。这些机构由对社会团体重要意义的共识维系着，而不是被向外扩张野心的共识所操纵，必须有开放的、生气勃勃的小型机构，因为个人的信任和责任感这种人际关系超过某种界线就不起作用了。原则上一定有对新机构的产生不加限制的机构，任何权力的积累(自动化的特点之一)对新机构是格格不入的。这些机构像社团，，而不是官方机构的组织制度。它们的权威当然不能依赖冗长空洞的传统，如群众性政治党派的传统，而是取决于它们具体处理问题的态度和方法。各种组织最好在需要的时候出现，对特定的目的充满热情。目的一旦达到，组织随之解散。这样比把各种各样早已成形的组织进行战略整合的办法要高明。领袖的权威应产生于他们的人格，并且在特殊环境中接受考验，而不能产生于被赋予的职位。他们应该获得高度的信任，靠这种信任也应该有高度的立法权力。这似乎是摆脱传统民主组织典型的软弱无能的唯一途经。传统组织常常看起来依靠的不是相互信任而是怀疑，不是责任感而是集体性的不负责任。唯有依靠每个成员最充分的存在意义上的支持，社会才能建立起抵抗“蔓生的极权主义“的坚强堡垒。作为社会“自我组织“结果，这些机构自然是由下而上产生的，它们的力量来自与生活的真正需要的不断对话、交流。一旦生活的这些真正需要已经不存在了，这些机构也就随之消失了。它们的内部组织原则应该是多种多样的，并且只有最少的外部规章。“自我组建“的根本标准，是这样一些组织的真正意义，而不是一种抽象的规则。这些不断出现、不断消失的生机勃勃的组织进行形式多样的和全面的合作，就是政治和经济生活的基础，对于社会的经济生活，我相信自我管理的原则。这个原则也许是实现一切社会主义理论家们梦寐以求的理想的唯一途经：工人阶级真正(非形式的)参予经济决策，从而产生对于他们的集体劳动的真正责任感。控制和约束的原则应该摈弃，而由自我控制和自我约束的原则取而代之。</p><p>从上面如此简略和一般性的概述中，我们也许可以看清，“存在的革命“带来的制度上的变化远远超过了传统议会式民主的范畴。为了便于讨论，我提出了“后极权主义“一词。也许现在应该把刚才所描述的暂时称为“后民主主义“制度的前景。</p><p>无可置疑，这个概念不可以进一步发展。但我觉得这种发挥乃是愚蠢之举，因为这样一来，这个概念就慢慢地与其自身异化和脱节。无论如何，“后民主“制度的本质是：它的发展必须通过生活事实，是从生活直接产生的一种过程，来自新的环境，新的“精神“(政治思想在其中当然也起了作用，它的角色不是导演，而是一个向导)。如果新精神尚未存在，我们也不清楚它的真实面貌，就对其组织、结构上的表现加以臆测，未免流于主观武断。</p><p><strong>二十二</strong></p><p>要不是因为我有一种不断的感觉让我这样做，我也许略去前面整节更适合于个人反省的文字。我的感觉可能会显得相当武断，因此，我想把它作为问题来提出：“后民主“结构的想法，是不是让我们回想起某个“不同政见“的小组和某些个人的观点，而这些观点我们通过周围的环境已经是很熟悉的了。这些各种小团体，受着共同的磨难而走到一起来了。它们是不是导向我们所谈论的有特别的“人性内容“的政治关系和纽带呢？这些团体(是团体而不是大的组织机关)的活动动机主要是对它们的使命的深远意义有一致的看法，因为它们没有直接的、外部的成功机会。</p><p>官方机构中司空见惯的公式化、仪式化的纽带，由团结和友爱的真情实意而取而代之。这些团体不就是在这种环境里团结在一起的吗？“后民主“的人际关系是人与人互相的、直接的信任，以及由其而产生的个人的、非正式的权益。这种人际关系的背景，不正是大家共同体验到的困难吗？这些团体的出现、发展和消失，摆脱了空洞的传统的负担，而来自生活具体、真实的需要，这难道不是事实吗？难道在冷漠、麻木不仁的社会中，努力创造“在真实中生活“的明确形式，努力重建高度的责任感，不正是某种初步的首先重建的征兆吗？换言之，这些由信息灵通、无官僚气、生机勃勃、开放的团体构成的“平行政体“难道不是后民主政体更有意义的体系的一种初步的雏形，一种有象征意义的模型吗？而后民主体系是可能成为美好的社会的基石的。</p><p>我从无数的个人经历中明白，在《七七宪章》上签字这个简单的事实，就足以在过去是陌生的人们中间直接创造了一个更深、更公开的关系，并且激发了突然、强烈、真诚的团体感。在麻木不仁的官方机构中长期共事的人们中间，这样的事情极少发生，人们似乎要了解、接受某种共同任务，共享某种经验，就能够转变自身与周围环境。人们的社会公益工作似乎更有人性内容，而这一点在别的地方是难以找到的。</p><p>也许这一切只不过是受到一种共同的威胁的结果，也许一旦这个威胁消除或停止了，它所帮助创造的气氛就会随之消逝(然而威胁者的目的正好与此相反。威胁者们以各种卑鄙的手段来破坏受威胁团体中人与人的关系，他们这样作所花的精力简直叫人吃惊)。</p><p>然而，尽管如此，这丝毫也改变不了我所提出的问题的内容。我们不知道摆脱世界衰败的途径。如果我们把自己所作的那一点点看成解决问题的根本方案，把我们自己、我们的团体和我们解决自下而上问题的办法看成世上唯一值得做的事，那将是不可饶恕的狂妄。</p><p>即使如此，如果我们对极权社会的思考是正确的，人类在不断捍卫他们的自我，发展了内部的组织，那么我所提出的问题还是恰如其分的。我的问题别无它意，目的只是引起人们对我们自己的体验作具体的反思，想一想我们经验中的某些成分能否有更深刻的诉求(也许我们对此并无自觉)，超越它们明显的局限；想想在我们的周围，我们的日常生活中，很多挑战还没有得到解释，还在静候着被诠释，被掌握的时机。</p><p>而真正的问题是：“光明的未来“难道真的一直是那么遥远吗？如果事实正好相反，这个未来已经早来到了，只是因为我们的盲目、我们的软弱，让我们看不到这个在我们身旁、在我们中间的未来，使我们无法进一步开创这一未来，我们该怎么办呢？</p><p>1978年10月</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">纪念扬·巴托契卡</summary>
    
    
    
    <category term="转载" scheme="https://luisleee.github.io/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
    
    <category term="革命" scheme="https://luisleee.github.io/tags/%E9%9D%A9%E5%91%BD/"/>
    
    <category term="哈维尔" scheme="https://luisleee.github.io/tags/%E5%93%88%E7%BB%B4%E5%B0%94/"/>
    
    <category term="捷克斯洛伐克" scheme="https://luisleee.github.io/tags/%E6%8D%B7%E5%85%8B%E6%96%AF%E6%B4%9B%E4%BC%90%E5%85%8B/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>风波</title>
    <link href="https://luisleee.github.io/posts/%E9%A3%8E%E6%B3%A2/"/>
    <id>https://luisleee.github.io/posts/%E9%A3%8E%E6%B3%A2/</id>
    <published>2021-05-08T00:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-05-08T00:00:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>临河的土场上，太阳渐渐的收了他通黄的光线了。场边靠河的乌桕树叶，干巴巴的才喘过气来，几个花脚蚊子在下面哼着飞舞。面河的农家的烟突里，逐渐减少了炊烟，女人孩子们都在自己门口的土场上泼些水，放下小桌子和矮凳；人知道，这已经是晚饭的时候了。</p><p>老人男人坐在矮凳上，摇着大芭蕉扇闲谈，孩子飞也似的跑，或者蹲在乌桕树下赌玩石子。女人端出乌黑的蒸干菜和松花黄的米饭，热蓬蓬冒烟。河里驶过文人的酒船，文豪见了，大发诗兴，说，“无思无虑，这真是田家乐呵！”</p><p>但文豪的话有些不合事实，就因为他们没有听到九斤老太的话。这时候，九斤老太正在大怒，拿破芭蕉扇敲着凳脚说：</p><p>“我活到七十九岁了，活够了，不愿意眼见这些败家相，——还是死的好。立刻就要吃饭了，还吃炒豆子，吃穷了一家子！”</p><p>伊的曾孙女儿六斤捏着一把豆，正从对面跑来，见这情形，便直奔河边，藏在乌桕树后，伸出双丫角的小头，大声说，“这老不死的！”</p><p>九斤老太虽然高寿，耳朵却还不很聋，但也没有听到孩子的话，仍旧自己说，“这真是一代不如一代！”</p><p>这村庄的习惯有点特别，女人生下孩子，多喜欢用秤称了轻重，便用斤数当作小名。九斤老太自从庆祝了五十大寿以后，便渐渐的变了不平家，常说伊年青的时候，天气没有现在这般热，豆子也没有现在这般硬；总之现在的时世是不对了。何况六斤比伊的曾祖，少了三斤，比伊父亲七斤，又少了一斤，这真是一条颠扑不破的实例。所以伊又用劲说，“这真是一代不如一代！”</p><p>伊的儿媳七斤嫂子正捧着饭篮走到桌边，便将饭篮在桌上一摔，愤愤的说，“你老人家又这么说了。六斤生下来的时候，不是六斤五两么？你家的秤又是私秤，加重称，十八两秤；用了准十六，我们的六斤该有七斤多哩。我想便是太公和公公，也不见得正是九斤八斤十足，用的秤也许是十四两……”</p><p>“一代不如一代！”</p><p>七斤嫂还没有答话，忽然看见七斤从小巷口转出，便移了方向，对他嚷道，“你这死尸怎么这时候才回来，死到那里去了！不管人家等着你开饭！”</p><p>七斤虽然住在农村，却早有些飞黄腾达的意思。从他的祖父到他，三代不捏锄头柄了；他也照例的帮人撑着航船，每日一回，早晨从鲁镇进城，傍晚又回到鲁镇，因此很知道些时事：例如什么地方，雷公劈死了蜈蚣精；什么地方，闺女生了一个夜叉之类。他在村人里面，的确已经是一名出场人物了。但夏天吃饭不点灯，却还守着农家习惯，所以回家太迟，是该骂的。</p><p>七斤一手捏着象牙嘴白铜斗六尺多长的湘妃竹烟管，低着头，慢慢地走来，坐在矮凳上。六斤也趁势溜出，坐在他身边，叫他爹爹。七斤没有应。</p><p>“一代不如一代！”九斤老太说。</p><p>七斤慢慢地抬起头来，叹一口气说，“皇帝坐了龙庭了。”</p><p>七斤嫂呆了一刻，忽而恍然大悟的道，“这可好了，这不是又要皇恩大赦了么！”</p><p>七斤又叹一口气，说，“我没有辫子。”</p><p>“皇帝要辫子么？”</p><p>“皇帝要辫子。”</p><p>“你怎么知道呢？”七斤嫂有些着急，赶忙的问。</p><p>“咸亨酒店里的人，都说要的。”</p><p>七斤嫂这时从直觉上觉得事情似乎有些不妙了，因为咸亨酒店是消息灵通的所在。伊一转眼瞥见七斤的光头，便忍不住动怒，怪他恨他怨他；忽然又绝望起来，装好一碗饭，搡在七斤的面前道，“还是赶快吃你的饭罢！哭丧着脸，就会长出辫子来么？”</p><p>太阳收尽了他最末的光线了，水面暗暗地回复过凉气来；土场上一片碗筷声响，人人的脊梁上又都吐出汗粒。七斤嫂吃完三碗饭，偶然抬起头，心坎里便禁不住突突地发跳。伊透过乌桕叶，看见又矮又胖的赵七爷正从独木桥上走来，而且穿着宝蓝色竹布的长衫。</p><p>赵七爷是邻村茂源酒店的主人，又是这三十里方圆以内的唯一的出色人物兼学问家；因为有学问，所以又有些遗老的臭味。他有十多本金圣叹批评的《三国志》，时常坐着一个字一个字的读；他不但能说出五虎将姓名，甚而至于还知道黄忠表字汉升和马超表字孟起。革命以后，他便将辫子盘在顶上，像道士一般；常常叹息说，倘若赵子龙在世，天下便不会乱到这地步了。七斤嫂眼睛好，早望见今天的赵七爷已经不是道士，却变成光滑头皮，乌黑发顶；伊便知道这一定是皇帝坐了龙庭，而且一定须有辫子，而且七斤一定是非常危险。因为赵七爷的这件竹布长衫，轻易是不常穿的，三年以来，只穿过两次：一次是和他怄气的麻子阿四病了的时候，一次是曾经砸烂他酒店的鲁大爷死了的时候；现在是第三次了，这一定又是于他有庆，于他的仇家有殃了。</p><p>七斤嫂记得，两年前七斤喝醉了酒，曾经骂过赵七爷是“贱胎”，所以这时便立刻直觉到七斤的危险，心坎里突突地发起跳来。</p><p>赵七爷一路走来，坐着吃饭的人都站起身，拿筷子点着自己的饭碗说，“七爷，请在我们这里用饭！”七爷也一路点头，说道“请请”，却一径走到七斤家的桌旁。七斤们连忙招呼，七爷也微笑着说“请请”，一面细细的研究他们的饭菜。</p><p>“好香的干菜，——听到了风声了么？”赵七爷站在七斤的后面七斤嫂的对面说。</p><p>“皇帝坐了龙庭了。”七斤说。</p><p>七斤嫂看着七爷的脸，竭力陪笑道，“皇帝已经坐了龙庭，几时皇恩大赦呢？”</p><p>“皇恩大赦？——大赦是慢慢的总要大赦罢。”七爷说到这里，声色忽然严厉起来，“但是你家七斤的辫子呢，辫子？这倒是要紧的事。你们知道：长毛时候，留发不留头，留头不留发，……”</p><p>七斤和他的女人没有读过书，不很懂得这古典的奥妙，但觉得有学问的七爷这么说，事情自然非常重大，无可挽回，便仿佛受了死刑宣告似的，耳朵里嗡的一声，再也说不出一句话。</p><p>“一代不如一代，——”九斤老太正在不平，趁这机会，便对赵七爷说，“现在的长毛，只是剪人家的辫子，僧不僧，道不道的。从前的长毛，这样的么？我活到七十九岁了，活够了。从前的长毛是——整匹的红缎子裹头，拖下去，拖下去，一直拖到脚跟；王爷是黄缎子，拖下去，黄缎子；红缎子，黄缎子，——我活够了，七十九岁了。”</p><p>七斤嫂站起身，自言自语的说，“这怎么好呢？这样的一班老小，都靠他养活的人，……”</p><p>赵七爷摇头道，“那也没法。没有辫子，该当何罪，书上都一条一条明明白白写着的。不管他家里有些什么人。”</p><p>七斤嫂听到书上写着，可真是完全绝望了；自己急得没法，便忽然又恨到七斤。伊用筷子指着他的鼻尖说，“这死尸自作自受！造反的时候，我本来说，不要撑船了，不要上城了。他偏要死进城去，滚进城去，进城便被人剪去了辫子。从前是绢光乌黑的辫子，现在弄得僧不僧道不道的。这囚徒自作自受，带累了我们又怎么说呢？这活死尸的囚徒……”</p><p>村人看见赵七爷到村，都赶紧吃完饭，聚在七斤家饭桌的周围。七斤自己知道是出场人物，被女人当大众这样辱骂，很不雅观，便只得抬起头，慢慢地说道：</p><p>“你今天说现成话，那时你……”</p><p>“你这活死尸的囚徒……”</p><p>看客中间，八一嫂是心肠最好的人，抱着伊的两周岁的遗腹子，正在七斤嫂身边看热闹；这时过意不去，连忙解劝说，“七斤嫂，算了罢。人不是神仙，谁知道未来事呢？便是七斤嫂，那时不也说，没有辫子倒也没有什么丑么？况且衙门里的大老爷也还没有告示，……”</p><p>七斤嫂没有听完，两个耳朵早通红了；便将筷子转过向来，指着八一嫂的鼻子，说，“阿呀，这是什么话呵！八一嫂，我自己看来倒还是一个人，会说出这样昏诞胡涂话么？那时我是，整整哭了三天，谁都看见；连六斤这小鬼也都哭，……”六斤刚吃完一大碗饭，拿了空碗，伸手去嚷着要添。七斤嫂正没好气，便用筷子在伊的双丫角中间，直扎下去，大喝道，“谁要你来多嘴！你这偷汉的小寡妇！”</p><p>扑的一声，六斤手里的空碗落在地上了，恰巧又碰着一块砖角，立刻破成一个很大的缺口。七斤直跳起来，捡起破碗，合上检查一回，也喝道，“入娘的！”一巴掌打倒了六斤。六斤躺着哭，九斤老太拉了伊的手，连说着“一代不如一代”，一同走了。</p><p>八一嫂也发怒，大声说，“七斤嫂，你‘恨棒打人’……”</p><p>赵七爷本来是笑着旁观的；但自从八一嫂说了“衙门里的大老爷没有告示”这话以后，却有些生气了。这时他已经绕出桌旁，接着说，“‘恨棒打人’，算什么呢。大兵是就要到的。你可知道，这回保驾的是张大帅。张大帅就是燕人张翼德的后代，他一支丈八蛇矛，就有万夫不当之勇，谁能抵挡他，”他两手同时捏起空拳，仿佛握着无形的蛇矛模样，向八一嫂抢进几步道，“你能抵挡他么！”</p><p>八一嫂正气得抱着孩子发抖，忽然见赵七爷满脸油汗，瞪着眼，准对伊冲过来，便十分害怕，不敢说完话，回身走了。赵七爷也跟着走去，众人一面怪八一嫂多事，一面让开路，几个剪过辫子重新留起的便赶快躲在人丛后面，怕他看见。赵七爷也不细心察访，通过人丛，忽然转入乌桕树后，说道“你能抵挡他么！”跨上独木桥，扬长去了。<br>村人们呆呆站着，心里计算，都觉得自己确乎抵不住张翼德，因此也决定七斤便要没有性命。七斤既然犯了皇法，想起他往常对人谈论城中的新闻的时候，就不该含着长烟管显出那般骄傲模样，所以对七斤的犯法，也觉得有些畅快。他们也仿佛想发些议论，却又觉得没有什么议论可发。嗡嗡的一阵乱嚷，蚊子都撞过赤膊身子，闯到乌桕树下去做市；他们也就慢慢地走散回家，关上门去睡觉。七斤嫂咕哝着，也收了家伙和桌子矮凳回家，关上门睡觉了。</p><p>七斤将破碗拿回家里，坐在门槛上吸烟；但非常忧愁，忘却了吸烟，象牙嘴六尺多长湘妃竹烟管的白铜斗里的火光，渐渐发黑了。他心里但觉得事情似乎十分危急，也想想些方法，想些计画，但总是非常模糊，贯穿不得：“辫子呢辫子？丈八蛇矛。一代不如一代！皇帝坐龙庭。破的碗须得上城去钉好。谁能抵挡他？书上一条一条写着。入娘的！……”</p><p>第二日清晨，七斤依旧从鲁镇撑航船进城，傍晚回到鲁镇，又拿着六尺多长的湘妃竹烟管和一个饭碗回村。他在晚饭席上，对九斤老太说，这碗是在城内钉合的，因为缺口大，所以要十六个铜钉，三文一个，一总用了四十八文小钱。</p><p>九斤老太很不高兴的说，“一代不如一代，我是活够了。三文钱一个钉；从前的钉，这样的么？从前的钉是……我活了七十九岁了，——”</p><p>此后七斤虽然是照例日日进城，但家景总有些黯淡，村人大抵回避着，不再来听他从城内得来的新闻。七斤嫂也没有好声气，还时常叫他“囚徒”。</p><p>过了十多日，七斤从城内回家，看见他的女人非常高兴，问他说，“你在城里可听到些什么？”</p><p>“没有听到些什么。”</p><p>“皇帝坐了龙庭没有呢？”</p><p>“他们没有说。”</p><p>“咸亨酒店里也没有人说么？”</p><p>“也没人说。”</p><p>“我想皇帝一定是不坐龙庭了。我今天走过赵七爷的店前，看见他又坐着念书了，辫子又盘在顶上了，也没有穿长衫。”</p><p>“…………”</p><p>“你想，不坐龙庭了罢？”</p><p>“我想，不坐了罢。”</p><p>现在的七斤，是七斤嫂和村人又都早给他相当的尊敬，相当的待遇了。到夏天，他们仍旧在自家门口的土场上吃饭；大家见了，都笑嘻嘻的招呼。九斤老太早已做过八十大寿，仍然不平而且健康。六斤的双丫角，已经变成一支大辫子了；伊虽然新近裹脚，却还能帮同七斤嫂做事，捧着十八个铜钉的饭碗，在土场上一瘸一拐的往来。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">风波</summary>
    
    
    
    <category term="转载" scheme="https://luisleee.github.io/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
    
    <category term="鲁迅" scheme="https://luisleee.github.io/tags/%E9%B2%81%E8%BF%85/"/>
    
    <category term="呐喊" scheme="https://luisleee.github.io/tags/%E5%91%90%E5%96%8A/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>JavaScript史</title>
    <link href="https://luisleee.github.io/posts/JavaScript%E5%8F%B2/"/>
    <id>https://luisleee.github.io/posts/JavaScript%E5%8F%B2/</id>
    <published>2021-02-06T00:00:00.000Z</published>
    <updated>2021-02-06T00:00:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="序曲"><a href="#序曲" class="headerlink" title="序曲"></a>序曲</h1><p>话说1994年，网景刚刚成立，而微软的IE还未起步。这时的Web是一个刚刚起步的Web，乃是一个静态的Web。而今页面上的动画、特效，皆是不存在的。当时，网上冲浪已经开始兴起，而大多用户仍在使用28.8kB/s的调制调解器上网。试想你提交了一个表单，而苦苦等待一分钟后，却得到服务器的响应，告诉你，有一栏没有填。你是否感到了绝望？因此，有一种运行在客户端的脚本是相当重要的。</p><p>网景的创始人Marc Lowell Andreessen意识到了这一点。HTML需要一种胶水语言。</p><p>但他不是唯一一想到这件事的人。1994年6月，Sun公司的Java团队通过三天的头脑风暴意识到互联网在向高度互动化转变，从而打算将团队努力的目标转向Web。作为原型，帕特里克·诺顿写出了一个支持Java的浏览器WebRunner，而后改名为了HotJava。更早前，1992年Nombas公司开发出了一种叫做Cmm的客户端脚本语言，后来改名为ScriptEase。这是万维网上最初的客户端脚本语言。这种思想影响了随后的整个Web。</p><p>于是乎，Sun与Netscape开始了合作。Netscape Navigator支持了Java，并在Java发布的同时，发布了新版的Netscape Navigator。借此，Java走上了Web。</p><h1 id="五月的十天"><a href="#五月的十天" class="headerlink" title="五月的十天"></a>五月的十天</h1><p>但事实证明，他们需要一种新的脚本语言，而非Java。但当时的形势是：公司高层大多是Java的忠实信徒。</p><p>1995年4月，网景雇佣了Brendan Eich。公司招聘他是为了研究如何将Scheme作为网页客户端脚本语言，他也以为他要同Scheme打交道。</p><p>就在五月，网景决定了：新的语言应当“看上去和Java足够相似”，但比Java要简单。于是乎，Brendan Eich被任命为这种语言的设计师。但他对Java根本就不感兴趣。</p><p>十天时间，当今世界上使用最广泛的编程语言之一，草率地诞生了。他们起初将其命名为Mocha，后来改名为LiveScript，在服务器端叫LiveWire，最终，傍上了Sun公司当红的编程语言Java的名字，叫做了JavaScript。这也导致了大半的人常把这二者混淆，实际上它们的关系同雷锋和雷峰塔一样，并没有什么关系。</p><h1 id="从混乱到标准化"><a href="#从混乱到标准化" class="headerlink" title="从混乱到标准化"></a>从混乱到标准化</h1><p>有着JavaScript的Netscape Navigator 2.0大获成功。而这时微软插进来了一只手，是的，Internet Explorer诞生了。这个新生的Web世界陷入了一场浏览器的大战。为了抢占市场，微软仿照着Netscape也推出了自己的网页编程语言JScript。他们是对网景的浏览器做了逆向工程的，所以JScript同JavaScript如出一辙。但它们之间是有明显不同的，它们支持的特性往往是不同的，而微软还添加了一些IE专有的标签，导致其他浏览器无法正常显示。而这也展示出了浏览器大战中标准的混乱与缺失，而为了适应它们，开发者必须要针对两种浏览器编写不同的代码。</p><p>先人一步地，网景于1996年11月向ECMA（欧洲计算机制造商协会）提交了这门语言的标准。1997年6月，ECMA根据JavaScript 1.1为基础制定了ECMAScript的语言ECMA-262，TC39委员会负责审核。它的标准文档可以在<a href="https://www.ecma-international.org/publications-and-standards/standards/ecma-262/">这里</a>找到并下载，而其标准最新的进展可以在<a href="https://github.com/tc39/ecma262">这里</a>找到。它是JavaScript的一个子集，而JavaScript也就成为了这个标准最著名的实现，JScript和JavaScript皆是它的扩展。这时，它终于成为了一个标准。</p><p>1998年6月，它被吸收进了ISO/IEC标准中，成为了一个国际的标准，同时ECMA也对其进行了修订以使其形式与ISO/IEC 22275相同。而这时它并未得到很好的遵守。</p><p>1999年12月，ES3标准发布。这是一个重大的版本。该版本引入了更好的词法作用域链处理，新的控制指令，更加明确的对错误的定义，数据输出的格式化，正则表达式，异常处理。它在逐渐从一种网页上的小脚本变成一门成熟的编程语言。而这时，网景已经从战场上败下阵来，新的秩序在建立。</p><p>接下来，是一次对它的彻底修订。它在全球Web都获得了成功。为此，ECMA重新召集了TC39委员会来制定一版新的标准。然而，他们的提案基本上是创造了一门全新的编程语言。与此同时，TC39的一个子委员会也提出了一个叫做“ECMAScript 3.1”的提案，在ES3的基础上只有一些小的改动。他们认为ES4这个提案实在太过于跳跃了。最终，委员会通过了这份提案，而ES4被放弃了。</p><p>而ECMAScript 3.1最终在2009年12月3日被发布为了ES5标准。它去除了第三版中的歧义，还增加了“严格模式”、getters及setters，JSON以及在对象属性上更完整的反射。</p><p>而ES6也是一个大改动版本，于2015年6月发布。这个版本又叫做Harmony。它添加了类和模块的语法，其他特性包括迭代器，Python风格的生成器和生成器表达式，箭头函数，二进制数据，静态类型数组，集合（Map，Set 和 WeakMap），Promise，reflection 和 proxies。此后，ES标准改为每年修订更新。目前（2021年4月），最新的ECMAScript标准为ES2020。这几年中，它的发展越来越迅速、蓬勃了。而今的浏览器厂商对标准的遵守也是极好的。</p><h1 id="服务器端的JavaScript"><a href="#服务器端的JavaScript" class="headerlink" title="服务器端的JavaScript"></a>服务器端的JavaScript</h1><p>2009年，Ryan Dahl写成了Node.js。2009年11月8日，达尔在欧洲JSConf大会上展示了Node.js项目，并受到了观众赞赏。Node.js结合了Google的V8、事件驱动模式和低级I/O接口，提供了基于事件驱动和非阻塞的接口，可用于编写高并发状态下的程序，效率是相当惊人的。从此JavaScript也开始在服务器端大放光彩了。到了目前（2021年4月9日），它的最新稳定版本是15.14.0。</p><h1 id="尾声"><a href="#尾声" class="headerlink" title="尾声"></a>尾声</h1><p>这段故事就被我如此仓皇地结束了，而JavaScript的故事仍在继续着。我相信，它会变得越来越完善，越来越好的。</p><hr><p>完结撒花🎉</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">浏览器大战史之外传</summary>
    
    
    
    <category term="原创" scheme="https://luisleee.github.io/categories/%E5%8E%9F%E5%88%9B/"/>
    
    
    <category term="Web" scheme="https://luisleee.github.io/tags/Web/"/>
    
    <category term="历史" scheme="https://luisleee.github.io/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>墓碣文</title>
    <link href="https://luisleee.github.io/posts/%E5%A2%93%E7%A2%A3%E6%96%87/"/>
    <id>https://luisleee.github.io/posts/%E5%A2%93%E7%A2%A3%E6%96%87/</id>
    <published>2020-12-13T00:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-12-13T00:00:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我梦见自己正和墓碣对立，读着上面的刻辞。那墓碣似是沙石所制，剥落很多，又有苔藓丛生，仅存有限的文句——</p><p>……于浩歌狂热之际中寒；于天上看见深渊。于一切眼中看见无所有；于无所希望中得救。……</p><p>……有一游魂，化为长蛇，口有毒牙。不以啮人，自啮其身，终以陨颠。……</p><p>……离开！……</p><p>我绕到碣后，才见孤坟，上无草木，且已颓坏。即从大阙口中，窥见死尸，胸腹俱破，中无心肝。而脸上却绝不显哀乐之状，但蒙蒙如烟然。</p><p>我在疑惧中不及回身，然而已看见墓碣阴面的残存的文句——</p><p>……抉心自食，欲知本味。创痛酷烈，本味何能知？……</p><p>……痛定之后，徐徐食之。然其心已陈旧，本味又何由知？……</p><p>……答我。否则，离开！……</p><p>我就要离开。而死尸已在坟中坐起，口唇不动，然而说——</p><p>“待我成尘时，你将见我的微笑！”</p><p>我疾走，不敢反顾，生怕看见他的追随。</p><p>一九二五年六月十七日。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">墓碣文</summary>
    
    
    
    <category term="转载" scheme="https://luisleee.github.io/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
    
    <category term="散文诗" scheme="https://luisleee.github.io/tags/%E6%95%A3%E6%96%87%E8%AF%97/"/>
    
    <category term="鲁迅" scheme="https://luisleee.github.io/tags/%E9%B2%81%E8%BF%85/"/>
    
    <category term="野草" scheme="https://luisleee.github.io/tags/%E9%87%8E%E8%8D%89/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>走神</title>
    <link href="https://luisleee.github.io/posts/%E8%B5%B0%E7%A5%9E/"/>
    <id>https://luisleee.github.io/posts/%E8%B5%B0%E7%A5%9E/</id>
    <published>2020-09-25T00:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-09-25T00:00:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我已经被那声音灌得迷迷糊糊，<br>不知在想什么。<br>这时突然下雨了，<br>我看过去，推开窗户。<br>我想飞出那窗外，<br>在雨里飞跑。<br>但冷风把我吹醒了。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">走神</summary>
    
    
    
    <category term="原创" scheme="https://luisleee.github.io/categories/%E5%8E%9F%E5%88%9B/"/>
    
    
    <category term="诗歌" scheme="https://luisleee.github.io/tags/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>九十九家争鸣记</title>
    <link href="https://luisleee.github.io/posts/%E4%B9%9D%E5%8D%81%E4%B9%9D%E5%AE%B6%E4%BA%89%E9%B8%A3%E8%AE%B0/"/>
    <id>https://luisleee.github.io/posts/%E4%B9%9D%E5%8D%81%E4%B9%9D%E5%AE%B6%E4%BA%89%E9%B8%A3%E8%AE%B0/</id>
    <published>2020-09-13T00:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-09-13T00:00:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>百家争鸣固然很好，<br>九十九家难道不行？<br>我这一家虽然也有话说，<br>现在可患着虚心的病。</p><p>我们的会议室济济一堂，<br>恰好是一百零一个人，<br>为什么偏多了一个？<br>他呀，是主席，单等作结论。</p><p>因此，我就有点心虚，<br>盘算好了要见机行事；<br>首先是小赵发了言，<br>句句都表示毫无见识。</p><p>但主席却给了一番奖励；<br>钱、孙两人接着讲话，<br>虽然条理分明，我知道<br>那内容可是半真半假。</p><p>老李去年做过检讨，<br>这次他又开起大炮，<br>虽然火气没有以前旺盛，<br>可是句句都不满领导。</p><p>“怎么？这岂非人身攻击？<br>争鸣是为了学术问题！<br>应该好好研究文件，<br>最好不要有宗派情绪！”</p><p>周同志一向发言正确，<br>一向得到领导的支持；<br>因此他这一说开呀，<br>看，有谁敢说半个不是？</p><p>问题转到了原则性上，<br>最脑人的有三个名词：<br>这样一来，空气可热闹了，<br>发言的足有五十位同志。</p><p>其中一位绰号“应声虫”，<br>还有一位是“假前进”，<br>他们两人展开了舌战，<br>真是一刀一枪，难解难分。</p><p>有谁不幸提到一个事实，<br>和权威意见显然不同，<br>没发言的赶紧抓住机会，<br>在这一点上“左”了一通：</p><p>“这一点是人所共知！”<br>“某同志立场很有问题！”<br>主席说过不要扣帽子，<br>因此，后一句话说得很弯曲。</p><p>就这样，我挨到了散会时间，<br>我一直都没有发言，<br>主席非要我说两句话，<br>我就站起来讲了三点：</p><p>第一，今天的会我很兴奋，<br>第二，争鸣争得相当成功，<br>第三，希望这样的会多开几次，<br>大家更可以开诚布公……</p><p>附记</p><p>读者，可别把我这篇记载<br>来比作文学上的典型，<br>因为，事实是，事过境迁，<br>这已不是今日的情形。</p><p>那么，又何必拿出来发表？<br>我想编者看得很清楚：<br>在九十九家争鸣之外，<br>也该登一家不鸣的小卒。</p><p>1957年</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">九十九家争鸣记</summary>
    
    
    
    <category term="转载" scheme="https://luisleee.github.io/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
    
    <category term="诗歌" scheme="https://luisleee.github.io/tags/%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
    <category term="穆旦" scheme="https://luisleee.github.io/tags/%E7%A9%86%E6%97%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>浏览器大战史</title>
    <link href="https://luisleee.github.io/posts/%E6%B5%8F%E8%A7%88%E5%99%A8%E5%A4%A7%E6%88%98%E5%8F%B2/"/>
    <id>https://luisleee.github.io/posts/%E6%B5%8F%E8%A7%88%E5%99%A8%E5%A4%A7%E6%88%98%E5%8F%B2/</id>
    <published>2020-08-29T00:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-08-29T00:00:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="序曲"><a href="#序曲" class="headerlink" title="序曲"></a>序曲</h1><p>1989年，伯纳斯-李发明了万维网。故事从这里开始。1991年，他发布了第一个浏览器。</p><p>到1993年时已经有了了许多浏览器。其中最具影响力的是NSCA发明的Mosaic浏览器。</p><p>1994年，Mosaic的开发者之一——马克·安德森成立了名为Mosaic Communications Corporation的公司，开发出了一个名为Mosaic Netscape的浏览器。后来因为与NSCA的法律问题，公司改名叫做Netscape Communications Corporation，浏览器改名叫做Netscape Navigator。这家公司就是下文要提到的网景公司。</p><h1 id="第一次浏览器大战-1995-2001"><a href="#第一次浏览器大战-1995-2001" class="headerlink" title="第一次浏览器大战(1995-2001)"></a>第一次浏览器大战(1995-2001)</h1><p>网景浏览器以它的实用性和稳定性快速统领了市场，前途一片大好。</p><p>到了1995年中期，人们开始注意到互联网，此时网景已经主导了Web的标准。</p><p>8月，微软插手了这片领域。微软推出了一款浏览器，名叫Internet Explorer，也就是IE浏览器。三个月后，IE 2.0发布了，微软与网景的竞争开始了，大战爆发。</p><p>在这段时间里，浏览器间开始了军备竞赛。它们的军备竞赛简直到了一种疯狂的地步。它们都追求更多的功能，而把修复错误放在第二位。这导致了许许多多的问题，包括死机、安全漏洞。这给用户带来了很多困扰。它们按照自己制定的标准走，我行我素，造成了互联网页面标准的混乱，让开发者不得不为不同浏览器编写不同的页面。</p><p>1996年，IE3推出。它成为了第一款支持编程语言和CSS的浏览器，使它的市场份额开始猛追Netscape。</p><p>1997年，IE4推出。这一个版本对大战起到了至关重要的作用。由于它在支持W3C标准上比Netscape 4.0做的要更好，也可以动态加载网页，还可以改变图片和文字的位置，并且支持MP3音频，IE的市场份额提升得更多了。最重要的是，它随Windows系统捆绑安装。</p><p>IE4发布后次日，Netscape的员工们在前方的草坪上发现了IE的大“e”标志，上面写着“From the IE team … We Love You”。Netscape员工立刻把巨型标志推翻，并放上其吉祥物Mozilla恐龙，恐龙手上纸牌写着“Netscape 72, Microsoft 18”，代表当时的浏览器市场占有率。谁也没有想到，IE的市场份额很快就超过了网景。</p><p>微软捆绑销售的举措增加了大量用户，也导致了当年著名的1998年美国诉微软案，但微软撑过了官司。网景的财路被微软断掉了，它没有那么充裕的资金来对抗微软，再加之网景公司错误的商业决策，它在1998年底被IE击败了。</p><p>大势已去，AOL将以42亿美元收购网景。在被收购前的这段时间里，一位公司的管理层人员读到了艾瑞克·雷蒙德所著的《大教堂与集市》。这使他们开始考虑开源这一条路。随后，它发布了Communicator的源代码。它被托付给了刚刚成立的Mozilla基金会——一个由社区驱动的非营利组织，以建立Netscape的接班人。</p><p>网景败了。到了2002年，IE占据了96%的浏览器市场份额。IE以它那强大的背景战胜了Netscape和它的其他竞争对手。 正如网景总裁兼首席执行官吉姆·巴克斯代尔（Jim Barksdale）所言：“在战争中，很少有规模较小的部队战胜规模较大的部队……”。</p><p>回头看这场大战，它给我们留下了许多东西。Netscape在竞争中开发出了JavaScript，它在日后成为了Web难以分割的一部分。这场大战给了后来的浏览器厂商许多经验教训。同时，这也是Web的一场浩劫。大战中，双方都开发了大量非标准的专有功能却不注重漏洞的修复，造成了浏览器的许多怪异的非标准行为。</p><h1 id="第二次浏览器大战-2004-2017"><a href="#第二次浏览器大战-2004-2017" class="headerlink" title="第二次浏览器大战(2004-2017)"></a>第二次浏览器大战(2004-2017)</h1><p>网景被并购的第二天，Mozilla基金会成立。该基金会的目的是协调Mozilla未来的发展。他们彻底重写了Mozilla的代码。</p><p>2001年，战胜的微软不紧不慢地发布了IE6。这是它这一年中仅有的一个版本。</p><p>2002年，Mozilla 1.0发布。它快速地在开源社区内传播开来。网景涅槃了。同一年里，苹果在KDE项目的Konquerer浏览器中KHTML和KJS引擎的基础上，开发出了Webkit布局引擎。他们表示，这一引擎设计更简洁、更符合标准，使得基于它的开发更容易。它被应用进了Safari浏览器，在2003年随Mac OS X v10.3一同发布。</p><p>2003年，微软宣布IE6 SP1以后不再提供独立于Windows下载的浏览器，未来更多的功能将与Windows Vista共同推出。6月13日，微软宣布停止Mac平台上对IE的支持。</p><p>2004年4月，Mozilla基金会和Opera公司共同开发新的开放Web标准，成立了WHATWG工作小组，向W3C提交标准以供审批。Opera公司在浏览器战场上一直不显眼，但它的产品以创新的功能和轻巧但功能丰富而著称，它的移动版Opera Mini占据了移动端市场的大部分份额。但由于它是收费软件，所以它一直处于竞争中的不利地位。9月9日，基于Mozilla的Firefox浏览器推出1.0版本。同年，IE浏览器受到名为Download.ject的恶意软件攻击，在访问网页的时候就有可能被植入后门。人们开始注意到IE的安全性问题。随后，多家安全公司推荐用户使用更安全的Firefox浏览器。</p><p>这段时间里，随着设备和浏览器的种类增多，要求页面有更好的兼容性，包括DOM和AJAX，标准被重新重视了起来。浏览器厂商不再鼓吹它们的专有扩展，开始根据对标准的支持来进行推广。</p><p>2005年，Opera转为免费软件，它的市场份额有所上升。同年2月，微软宣布Windows XP中将会提供IE7，称其将提供更好的安全性。但微软并未就网页标准方面表态。</p><p>2005年年底，IE的市场份额跌至85%。导致IE市场份额下滑主要原因IE较低的安全性和Firefox的竞争。</p><p>2006年，Firefox和Opera的市场占有率持续增长，但增长速度有所放缓。Firefox的市场占有率接近了20%。这使微软感受到了深深的压力。6月20日，Opera 9发布，它是第一个通过Acid2测试的Windows浏览器。8月底，IE7的第一个候选版本发布。这包括选项卡式浏览，搜索栏，网络钓鱼过滤器以及对Web标准的改进支持（包括对PNG的完全支持），但这些都是Opera和Firefox早已实现的功能。10月18日，IE7发行。IE7发布几天之内下载量就达到了惊人的300万，但发行几小时后漏洞就被发现了，令人大失所望。Microsoft通过Windows Update将IE7作为高优先级更新分发给了正版Windows用户。但市场份额分析表明，IE7的普及速度很慢，Microsoft决定放弃对正版Windows的要求，并于2007年10月向所有Windows用户提供IE7。在随后的两年中，Microsoft开始开发IE8。Firefox随后在10月24日推出2.0版本。它包含了打开最近的标签页、崩溃时的会话存储、钓鱼过滤器和文本框的拼写检查等功能。这一时期，Firefox由于其“复杂的操作”和对IE的不兼容，导致了普通用户对其望而却步，市场占有率始终在16%和18%之间徘徊。战争进入了僵持阶段。</p><p>2007年12月19日，微软宣布，IE8的内部版本已通过Acid2 CSS测试，这是最后一个通过Acid2测试的主要浏览器。</p><p>2008年6月17日，Mozilla 3.0发布，包含性能改进和安全性更新。12月11日，Google投入了战斗。Google发布了Chrome浏览器的Windows版本，它使用了Webkit渲染引擎并使用了最快的JavaScript引擎——V8。不久，它的开源、跨平台版本Chromium发布。到了2009年，它已经占据了市场份额的3.6%。</p><p>2009年，IE8发布。该版本包括改进的隐私保护，针对用于较旧浏览器的页面的兼容模式，以及对各种Web标准的改进支持。IE8在Acid3测试中得分为20/100，远低于当时的所有主要竞争对手。6月30日，Mozilla 3.5发布，提供了更深层次的性能优化，内置了对音频和视频的支持，增加了更多隐私保护功能。</p><p>2009年年底，根据StatCounter的数据，非IE浏览器的市场份额在Netscape倒闭后首次超过了IE，并且Firefox 3.5的市场份额略微超过了IE7和IE8。</p><p>2010年1月21日，Firefox 3.6发布，包含全新的主题显示和Javacript引擎性能和启动优化。到了10月，IE的市场份额首次跌破50%，跌至49.87%。</p><p>2011年2月3日，Chrome 9发布。该版本包含对WebGL的支持和Chrome Instant以及Chrome网上商店。同一年里，Google发行了7个Chrome的版本，最终在12月15日发布了Chrome 16。同年3月14日，微软发布了IE9。它包含一个全新的界面以及对SVG的基本支持和对HTML5视频的部分支持。它仅能运行在Windows Vista、Windows 7和WIndowsPhone 7上。Firefox吸收了Chrome快速发布的概念，在6月21日发布了Firefox 5.0，距离上一个版本发布仅有6周。Mozilla全年创建了另外四个整数版本，2011年12月20日完成了Firefox 9的发布。对于那些需要长期支持的人，Mozilla在2012年1月31日发布了Firefox 10的扩展支持版本（ESR）版本。在常规版本的基础上，Firefox ESR会收到大约一年的常规安全更新以及偶尔的新功能和性能更新，此后会给予12周的宽限期，然后再停止支持该版本。Firefox和Chrome之间的竞争愈发变得激烈。</p><p>2012年2月15日，Chrome 17发布。3月21日，StatCounter报告Chrome的市场份额略微超过了IE成为了世界上使用最广泛的浏览器。但这只是因为IE正处于低谷，Chrome正处于一个高峰。在7月4日之前的工作日，IE的市场份额都比Chrome略微领先。同时，Net Application报告IE市场份额稳居第一，Chrome超过了Firefox成为第二。为了响应Chrome的流行，苹果停止了Windows下Safari的开发。同年，IE10随Windows 8和WindowsPhone 8发布。</p><p>2013年2月，鉴于WebKit在移动浏览器中的普及，Opera Software停止了其自己的Presto引擎。Opera 12系列浏览器是最后一个使用Presto的浏览器，其后继产品使用WebKit引擎。9月17日，IE11发布，支持的平台和IE10相同。</p><p>在这个时代，所有主要的网络浏览器都实现了对HTML5视频的支持。但是，不同的浏览器支持的编解码器也有所不同。当前版本的Chrome和Firefox支持Theora，H.264和VP8版本的WebM。较早版本的Firefox忽略了H.264，因为它是专有的编解码器，但它从Android的版本17和Windows的版本20开始提供该功能。IE和Safari仅提供H.264支持，但是Theora和VP8编解码器可以手动安装在桌面版本上。</p><p>2015年，大势已去，Microsoft停止开发IE的新版本。至此，Chrome取代了所有其他浏览器，成为市场份额最高的浏览器。但微软没有就此死心。随着Windows 10的发布，微软开发了新的Edge浏览器。但该浏览器直到2018年都没有太大的人气。</p><p>2016年1月12日，微软停止支持旧版的IE浏览器。</p><p>2017年，IE、Firefox、Opera的市场份额都下降了5%左右，Chrome霸占了60%的市场份额。2017年5月26日，前Mozilla首席技术官Andreas Gal公开表示Google Chrome赢得了第二次浏览器大战。</p><p>第二次浏览器大战落幕了。</p><h1 id="余波-2017至今"><a href="#余波-2017至今" class="headerlink" title="余波(2017至今)"></a>余波(2017至今)</h1><p>2018年，微软宣布：由于Chrome的成功，新的Edge浏览器将会采用Google的Chromium内核和Blink渲染引擎。</p><p>2020年1月5日，基于Chromium内核的新版Edge发布。</p><p>2020年8月17日，微软宣布将于2021年3月9日停止对旧版Edge的支持。</p><h1 id="回首"><a href="#回首" class="headerlink" title="回首"></a>回首</h1><p>回首两次大战，看看胜者和败者，道理很简单。败者都是死于闭塞和固步自封，胜者都是胜在开放自由、尊重标准、紧跟技术进步。这个世界是趋向自由和开放的，落后于时代是注定要灭亡的。</p><p>如今Web的未来仍不明朗。新一轮的大战是否会开始？Chrome又是否会从屠龙勇士变成龙？这一切都还不好说，只能期待未来会有一个开放的Web、标准化的Web、进步的Web。</p><p><img src="BrowserUsageShare.png" alt="2008年至2019年Web浏览器的使用份额(数据来自StatCounter)"></p><hr><p>完结撒花🎉</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">一段混乱的历史</summary>
    
    
    
    <category term="原创" scheme="https://luisleee.github.io/categories/%E5%8E%9F%E5%88%9B/"/>
    
    
    <category term="Web" scheme="https://luisleee.github.io/tags/Web/"/>
    
    <category term="历史" scheme="https://luisleee.github.io/tags/%E5%8E%86%E5%8F%B2/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>扬州十日记</title>
    <link href="https://luisleee.github.io/posts/%E6%89%AC%E5%B7%9E%E5%8D%81%E6%97%A5%E8%AE%B0/"/>
    <id>https://luisleee.github.io/posts/%E6%89%AC%E5%B7%9E%E5%8D%81%E6%97%A5%E8%AE%B0/</id>
    <published>2020-08-27T09:54:00.000Z</published>
    <updated>2020-08-27T09:54:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>己酉夏四月十四日，督镇史可法从白洋河失守，踉跄奔扬州，坚闭城以御敌，至念四日未破。城前禁门之内，各有兵守，予宅西城，杨姓将守焉。吏卒棋置，予宅寓二卒，左右舍亦然，践踏无所不至，供给日费钱千馀。不继，不得已共谋为主者觞，予更谬为恭敬，酬好渐洽；主者喜，诫卒稍远去。主者喜音律，善琵琶，思得名妓以娱军暇；是夕，邀予饮，满拟纵欢，忽督镇以寸纸至，主者览之色变，遽登城，予众亦散去。</p><p>越次早，督镇牌谕至“内有一人当之，不累百姓”之语，闻者莫不感泣。又传巡军小捷，人人加额焉。午後，有姻氏自瓜洲来避兴平伯逃兵，［兴平伯高杰也，督镇檄之，出城远避。］予妇缘别久，相见唏嘘；而敌兵入城之语，已有一二为予言者。予急出询诸人，或曰：“靖南侯黄得功援兵至。”旋观城上守城者尚严整不乱，再至市上，人言汹汹，披发跣足者继尘而至，问之，心急口喘莫知所对。忽数十骑自北而南，奔驰狼狈势如波涌，中拥一人则督镇也。盖奔东城外，兵逼城不得出，欲奔南关，故由此。是时，始知敌兵入城无疑矣。突有一骑由北而南，撤缰缓步，仰面哀号，马前二卒依依辔首不舍，至今犹然在目，恨未传其姓字也。骑稍远，守城丁纷纷下窜，悉弃胄抛戈，并有碎首折胫者，回视城橹已一空矣！</p><p>先是督镇以城狭炮具不得展，城垛设一板，前置城径，后接民居，使有馀地，得便安置。至是工未毕，敌兵操弧先登者白刃乱下，守城兵民互相拥挤，前路逼塞，皆奔所置木板，匍匐扳援，得及民屋，新板不固，托足即倾，人如落叶，死者十九；其及屋者，足蹈瓦裂，皆作剑戟相击声，又如雨雹挟弹，铿然「金訇」然，四应不绝，屋中人惶骇百出，不知所为？而堂室内外深至寝闼，皆守城兵民缘室下者，惶惶觅隙潜匿，主人弗能呵止，外厢比屋闭户，人烟屏息。</p><p>予厅後面城，从窗隙中窥见城上兵循南而西，步武严整，淋雨亦不少紊，疑为节制之师，心稍定。忽叩门声急，则邻人相约共迎王师，设案焚香，示不敢抗，予虽知事不济，然不能拂众议，姑应曰唯唯。於是改易服色，引领而待，良久不至。予复至後窗窥城上，则队伍稍疏或行或止；俄见有拥妇女杂行，阚其服色皆扬俗，予始大骇。还语妇曰：“兵入城，倘有不测，尔当自裁。”妇曰诺。因曰：“前有金若干付汝置之，我辈休想复生人世矣！”涕泣交下，尽出金付予。值乡人进，急呼曰：“至矣，至矣！”予趋出，望北来数骑皆按辔徐行，遇迎王师者，即俯首若有所语。是时，人自为守，往来不通，故虽违咫尺而声息莫闻，迨稍近，始知为逐户索金也。然意颇不奢，稍有所得，即置不问，或有不应，虽操刀相向，尚不及人，後乃知有捐金万两相献而卒受毙者，扬人导之也。</p><p>次及予楣，一骑独指予呼後骑曰：“为我索此蓝衣者。”後骑方下马，而予已飞遁矣；後骑遂弃余上马去，予心计曰：“我粗服类乡人，何独欲予？”已而予弟适至，予兄亦至，因同谋曰：“此居左右皆富贾，彼亦将富贾我，奈何？”遂急从僻迳托伯兄率妇等冒雨至仲兄宅，仲兄宅在何家坟後，「月付」腋皆窭人居也。予独留後以观动静，俄而伯兄忽至曰：“中衢血溅矣，留此何待？予伯仲生死一处，亦可不恨。”予遂奉先人神主偕伯兄至仲兄宅，当时一兄一弟，一嫂一侄，又一妇一子，二外姨，一内弟，同避仲兄家。天渐暮，敌兵杀人声已彻门外，因乘屋暂避；雨尤甚，十数人共拥一毡，丝发皆湿；门外哀痛之声悚耳慑魄，延至夜静，乃敢扳檐下屋，敲火炊食。城中四周火起，近者十馀处，远者不计其数，赤光相映如雷电，辟卜声轰耳不绝；又隐隐闻击楚声，哀顾断续，惨不可状。饭熟，相顾惊怛不能下一箸，亦不能设一谋。予妇取前金碎之，析为四，兄弟各藏其一，髻履衣带内皆有；妇又觅破衲敝履为予易讫，遂张目达旦。是夜也，有鸟在空中如笙簧声，又如小儿呱泣声者，皆在人首不远，後询诸人皆闻之。</p><p>念六日，顷之，火势稍息。天渐明，复乘高升屋躲避，已有十数人伏天沟内。忽东厢一人缘墙直上，一卒持刃随之，追蹑如飞；望见予众，随舍所追而奔予。予惶迫，即下窜，兄继之，弟又继之，走百馀步而後止。自此遂与妇子相失，不复知其生死矣。诸黠卒恐避匿者多，绐众人以安民符节，不诛，匿者竞出从之，共集至五六十人，妇女参半，兄谓余曰：“我落落四人，或遇悍卒，终不能免；不若投彼大群势众则易避，即不幸，亦生死相聚，不恨也。”当是时，方寸已乱，更不知何者为救生良策？共曰唯唯，相与就之。领此者三满卒也，遍索金帛，予兄弟皆罄尽，而独遗予未搜；忽妇人中有呼予者，视之乃余友朱书兄之二妾也，予急止之。二妾皆散发露肉，足深入泥中没胫，一妾犹抱一女，卒鞭而掷之泥中，旋即驱走。一卒提刀前导，一卒横槊後逐，一卒居中，或左或右以防逃逸。数十人如驱犬羊，稍不前，即加捶挞，或即杀之；诸妇女长索系颈，累累如贯珠，一步一蹶，遍身泥土；满地皆婴儿，或衬马蹄，或藉人足，肝脑涂地，泣声盈野。行过一沟一池，堆尸贮积，手足相枕，血入水碧赭，化为五色，塘为之平。至一宅，乃廷尉永言姚公居也，从其後门直入，屋宇深邃，处处皆有积尸，予意此间是我死所矣；乃逶迤达前户，出街复至一宅，为西商乔承望之室，即三卒巢穴也。入门，已有一卒拘数美妇在内简检筐篚彩缎如山，见三卒至，大笑，即驱予辈数十人至後厅，留诸妇女置旁室；中列二方几，三衣匠一中年妇人制衣；妇扬人，浓抹丽妆，鲜衣华饰，指挥言笑。欣然有得色，每遇好物，即向卒乞取，曲尽媚态，不以为耻；予恨不能夺卒之刀，断此淫孽。卒尝谓人曰：“我辈征高丽，掳妇女数万人，无一失节者，何堂堂中国，无耻至此？”呜呼，此中国之所以乱也。</p><p>三卒随令诸妇女尽解湿衣，自表至里，自顶至踵，并令制衣妇人相修短，量宽窄，易以鲜新；诸妇女因威逼不已，遂至裸体相向，隐私尽露，羞涩欲死之状，难以言喻。易衣毕，乃拥之饮酒，哗笑不已；一卒忽横刀跃起向後疾呼曰：“蛮子来，蛮子来！”近前数人已被缚，吾伯兄在焉。仲兄曰：“势已至此，夫复何言？”急持予手前，予弟亦随之，是时男子被执者共五十馀人，提刀一呼，魂魄已飞，无一人不至前者；予随仲兄出厅，见外面杀人，众皆次第待命，予初念亦甘就缚，忽心动若有神助，潜身一遁，复至後厅，而五十馀人不知也。</p><p>厅後宅西房尚存诸老妇，不能躲避，由中堂穿至後室，中尽牧驼马，复不能逾走；心愈急，遂俯就驼马腹下，历数驼马腹匍匐而出；若惊驼马，稍一举足，即成泥矣。又历宅数层，皆无走路，惟旁有弄可通後门，而弄门已为卒加长锥钉固；予复由後弄至前，闻前堂杀人声，愈惶怖无策，回顾左侧有厨，中四人盖亦被执治庖者也，予求收入，使得参司火掌汲之役，或可幸免。四人峻拒曰：“我四人点而役者也，使再点而增人，必疑有诈，祸且及我！”予哀吁不已，乃更大怒，欲执予赴外，予乃出，心益急，视阶前有架，架上有瓮，去屋不甚远，乃援架而上，手方及瓮，身已倾仆，盖瓮中虚而用力猛故也。无可奈何，仍急趋旁弄门，两手棒锥摇撼百度，终莫能动，击以石，则响达外庭，恐觉；不得已复竭力摇撼之，指裂血流，淋漏两肘，锥忽动，尽力拔之，锥已在握，急掣门「户及，“及”在“户”下，意为门闩，下同」，「户及」木槿也，濡雨而涨，其坚涩倍于锥，予迫甚，但力取「户及」，「户及」不能出而门枢忽折，扉倾垣颓，声如雷震，予急耸身飞越，亦不知力之何来也。疾趋後门出，即为城脚。时兵骑充斥，触处皆是，前进不能，即于乔宅之左邻後门挨身而入；凡可避处皆有人，必不肯容，由後至前，凡五进皆如是。直至大门，已临通衢，兵丁往来络绎不绝，人以为危地而弃之。予乃急入，得一榻，榻颠有仰顶，因缘柱登之，屈身向里，喘息方定，忽闻隔墙吾弟哀号声，又闻举刀砍击声，凡三击遂寂然。少间复闻仲兄哀恳曰：“吾有金在家地窖中，放我，当取献。”一击复寂然；予此时神已离舍，心若焚膏，眼枯无泪，肠结欲断，不复自主也。旋有卒挟一妇人直入，欲宿此榻，妇不肯，强而後可，妇曰：“此地近市，不可居。”卒复携之去，予几不免焉。室有仰屏，以席为之，不胜人，然缘之可以及梁，予以手两扳梁上桁条而上，足托驼梁，下有席蔽，中黑如漆，仍有兵至，以矛上搠，知是空虚，料无人在上，予始得竟日未遇兵；然在下被刃者几何人？街前每数骑过，必有数十男妇哀号随其後。是日虽不雨，亦无日色，不知旦暮。至夕，军骑稍疏，左右惟闻人声悲泣，思吾弟兄已伤其半，伯兄亦未卜存亡？予妇予子不知何处？欲踪迹之，或得一见；且使知兄弟死所。乃附梁徐下，蹑足至前街，街中枕尸相藉，天暝莫辨为谁？俯尸遍呼，漠无应者。遥见南首数火炬蜂拥而来，予急避之，循郭而走。城下积尸如鳞，数蹶，声与相触，不能措足，则俯伏以手代步，每有所惊，即仆地如僵尸，久之始通于衢。衢前後举火者数处，照耀如白昼，逡巡累时，而後越，得达小路，路人昏夜互触相惊骇，路不满百步，自酉至亥方及兄家。　　宅门闭不敢遽叩，俄闻妇人声，知为吾嫂，始轻击，应门者即予妇也。伯兄已先返，吾妇子俱在，予与伯兄哭，然犹未敢遽告仲兄季弟之被杀也。嫂询予，予依违答之。予询妇何以得免？妇曰：“方卒之追逐也，子先奔，众人继之，独遗我，我抱彭儿投屋下不得死，吾妹踢伤足亦卧焉。卒持我二人至一室，屋中男妇几十人皆鱼贯而缚之。卒因嘱我于诸妇曰：‘看守之，无使逸去。’卒持刀出，又一卒入，劫吾妹去；久之，不见前卒至，遂绐诸妇得出。出即遇洪妪，相携至故处，故幸免。”洪妪者仲兄内亲也。妇询予，告以故，唏嘘良久。洪妪携宿饭相劝。哽咽不可下。外复四面火起，倍于昨夕，予不自安，潜出户外，田中横尸交砌，喘息犹存；遥见何家坟中，树木阴森，哭音成籁，或父呼子，或夫觅妻，呱呱之声，草畔溪间，比比皆是，惨不忍闻。回至兄宅，妇谓予曰：“今日之事，惟有一死，请先子一死，以绝子累；彭儿在，子好为之！”予知妇之果於死也，因与语竟夜，不得间，东方白矣。</p><p>念七日，问妇避所，引予委曲至一柩後，古瓦荒砖，久绝人迹，予蹲腐草中，置彭儿于柩上，覆以苇席，妇偻居于前，我曲附于後；扬首则露顶，展足则踵见，屏气灭息，拘手足为一裹，魂少定而杀声逼至，刀环响处，怆呼乱起，齐声乞命者或数十人或百馀人；遇一卒至，南人不论多寡，皆垂首匐伏，引颈受刃，无一敢逃者；至于纷纷子女，百口交啼，哀鸣动地，更无论矣！日向午，杀掠愈甚，积尸愈多，耳所难闻，目不忍视，妇乃悔畴昔之夜，误予言未死也。然幸获至夕，予等逡巡走出，彭儿酣卧柩上，自朝至暮，不啼不言，亦不欲食，或渴欲饮，取片瓦掬沟水润之，稍惊则仍睡去，至是呼之醒，抱与俱去；洪妪亦至，知吾嫂又被劫去，吾侄在襁褓竟失所在，呜呼痛哉！甫三日而兄嫂弟侄已亡其四，茕茕孑遗者，予伯兄及予妇子四人耳！相与觅臼中馀米，不得，遂与伯兄枕股忍饥达旦。是夜予妇觅死几毙，赖洪妪救得免。</p><p>念八日，予谓伯兄曰：“今日不卜谁存？吾兄幸无恙，乞与彭儿保其残喘。”兄垂泪慰勉，遂别，逃他处。洪妪谓予妇曰：“我昨匿破柜中，终日贴然，当与子易而避之。”妇坚不欲，仍至柩後偕匿焉。未几，数卒入，破柜劫妪去，捶击百端，卒不供出一人，予甚德之，後仲兄产百金，予所留馀亦数十金，并付洪妪，感此也。少间，兵来益多，及予避所者前後接踵，然或一至屋後，望见柩而去。忽有十数卒恫喝而来，其势甚猛，俄见一人至柩前，以长竿搠予足，予惊而出，乃扬人之为彼乡导者，面则熟而忘其姓，予向之乞怜，彼索金，授金，乃释予，犹曰：“便宜尔妇也。”出语诸卒曰：“姑舍是。”诸卒乃散去。喘惊未定，忽一红衣少年掺长刃直抵予所，大呼索予，出，举锋相向，献以金，复索予妇，妇时孕九月矣，死伏地不起。予绐之曰：“妇孕多月，昨乘屋坠下，孕因之坏，万不能坐，安能起来？”红衣者不信，因启腹视之，兼验以先涂之血裤，遂不顾。所掳一少妇一幼女一小儿，小儿呼母索食，卒怒一击，脑裂而死，复挟妇与女去。</p><p>予谓此地人迳已熟，不能存身，当易善地处之；而妇坚欲自尽，予亦惶迫无主，两人遂出，并缢于梁；忽项下两绳一时俱绝，并跌于地。未及起，而兵又盈门，直趋堂上，未暇过两廊。予与妇急趋门外，逃奔一草房，中悉村间妇女，留妇而却予，予急奔南首草房中，其草堆积连屋，予登其颠，俯首伏匿，复以乱草覆其上，自以为无患矣。须臾卒至，一跃而上，以长矛搠其下，予从草间出乞命，复献以金；卒搜草中，又得数人，皆有所献而免。卒既去，数人复入草间，予窥其中，置大方桌数张，外围皆草，其中廓然而虚，可容二三十人。予强窜入，自谓得计，不意败垣从半腰忽崩一穴，中外洞然，已为他卒窥见，乃自穴外以长矛直刺；当其前者无不被大创，而予後股亦伤。於是近穴者从隙中膝行出，尽为卒缚，後者倒行排草而出。　　予复至妇所，妇与众妇皆伏卧积薪，以血膏体，缀发以煤，饰面形如鬼魅，鉴别以声。予乞众妇，得入草底，众妇拥卧其上，予闭息不敢动，几闷绝，妇以一竹筒授予，口衔其末，出其端于上，气方达，得不死。户外有卒一，时手杀二人，其事甚怪，笔不能载。草上诸妇无不股栗，忽哀声大举，卒已入室，复大步出，不旋顾。天亦渐暝，诸妇起，予始出草中，汗如雨。至夕，复同妇至洪宅，洪老洪妪皆在，伯兄亦来，云是日被劫去负担，赏以千钱，仍付令旗放还；途中乱尸山叠，血流成渠，口难尽述。复闻有王姓将爷居本坊昭阳李宅，以钱数万日给难民，其党杀人，往往劝阻，多所全活。是夜悲咽之馀，昏昏睡去。次日，则念九矣。</p><p>自念五日起，至此已五日，或可冀幸遇赦，乃纷纷传洗城之说，城中残黎冒死缒城者大半，旧有官沟壅塞不能通流，至是如坦途，夜行昼伏，以此反罹其锋。城外亡命利城中所有，辄结伴夜入官沟盘诘，搜其金银，人莫敢谁何。予等念既不能越险以逃，而伯兄又为予不忍独去；延至平旦，其念遂止；原蔽处知不可留，而予妇以孕故屡屡获全，遂独以予匿池畔深草中，妇与彭儿裹卧其上，有数卒至，为劫出者再，皆少献赂而去。继一狠卒来，鼠头鹰眼，其状甚恶，欲劫予妇；妇偃蹇以前语告之，不听，逼使立起，妇旋转地上，死不肯起，卒举刀背乱打，血溅衣裳，表里渍透。先是妇戒予曰：“倘遇不幸，吾必死，不可以夫妇故乞哀，并累子；我死则必死子目，俾子亦心死。”至是予远躲草中，若为不与者，亦谓妇将死，而卒仍不舍，屡擢妇发周数匝于臂，怒叱横曳而去。由田陌至深巷一箭地，环曲以出大街，行数武必击数下。突遇众骑至，中一人与卒满语一二，遂舍予妇去。始得匍匐而返，大哭一番，身无完肤矣！　　忽又烈火四起，何家坟前後多草房，燃则立刻成烬；其有寸壤隙地，一二漏网者，为火一逼，无不奔窜四出，出则遇害，百无免一。其闭户自焚者由数口至数百口，一室之中，正不知积骨多少矣！大约此际无处可避，亦不能避，避则或一犯之，无金死，有金亦死；惟出露道旁，或与尸骸杂处，生死反未可知。予因与妇子并往卧冢後，泥首涂足，殆无人形。时火势愈炽，墓木皆焚，光如电灼，声如山摧，悲风怒号，令人生噤，赤日惨淡，为之无光，目前如见无数夜叉鬼母驱杀千百地狱人而驰逐之。惊悸之馀，时作昏眩，盖已不知此身之在人世间矣。</p><p>骤闻足声腾猛，惨呼震心，回顾墙畔，则予伯兄复被获，遥见兄与卒相持，兄力大，撇而得脱，卒走逐出田巷，半晌不至；予心方摇摇，乃忽走一人来前，赤体散发。视之，则伯兄也；而追伯兄之卒，即前之劫吾妇而中途舍去者也。伯兄因为卒所逼，不得已向予索金救命，予仅存一锭，出以献卒，而卒怒未已，举刀击兄，兄辗转地上，沙血相渍，注激百步。彭儿拉卒衣涕泣求免，［时年五岁］卒以儿衣拭刀血再击而兄将死矣。旋拉予发索金，刀背乱击不止，予诉金尽，曰：“必欲金即甘死，他物可也。”卒牵予发至洪宅。予妇衣饰置两瓮中，倒置阶下，尽发以供其取，凡金珠之类莫不取，而衣服择好者取焉。既毕，视儿项下有银锁，将刀割去，去时顾予曰：“吾不杀尔，自有人杀尔也。”知洗城之说已确，料必死矣。置儿于宅，同妇急出省兄，前後项皆砍伤，深入寸许，胸前更烈，启之洞内府；予二人扶至洪宅，问之，亦不知痛楚，神魂忽瞶忽苏。安置毕，予夫妇复至故处躲避，邻人俱卧乱尸众中，忽从乱尸中作人语曰：“明日洗城，必杀一尽，当弃汝妇与吾同走。”妇亦固劝余行，余念伯兄垂危，岂忍舍去？又前所恃者犹有馀金，今金已尽，料不能生，一痛气绝，良久而苏。</p><p>火亦渐灭，遥闻炮声三，往来兵丁渐少，予妇彭儿坐粪窖中，洪妪亦来相依。有数卒掳四五个妇人，内二老者悲泣，两少者嘻笑自若；後有二卒追上夺妇，自相奋击，内一卒劝解作满语，忽一卒将少妇负至树下野合，馀二妇亦就被污，老妇哭泣求免，两少妇恬不为耻，数十人互为奸淫，仍交与追来二卒，而其中一少妇已不能起走矣。予认知为焦氏之媳，其家平日所为，应至於此，惊骇之下，不胜叹息。</p><p>忽见一人红衣佩剑，满帽皂靴，年不及三十，姿容俊爽，随从一人，衣黄背甲，貌亦魁梧，後有数南人负重追随。红衣者熟视予，指而问曰：“视予，尔非若俦辈，实言何等人？”予念时有以措大而获全者，亦有以措大而立毙者，不敢不以实告，红衣者遂大笑谓黄衣者曰：“汝服否？吾固知此蛮子非常等人也。”复指洪妪及予问为谁？具告之，红衣者曰：“明日王爷下令封刀，汝等得生矣！幸勿自毙。”命随人付衣几件，金一锭，问：“汝等几日不食？”予答以五日，则曰：“随我来。”予与妇且行且疑，又不敢不行，行至一宅，室虽小而赀畜甚富，鱼米充轫，中一老妪，一子方十二三岁，见众至，骇甚，哀号触地。红衣者曰：“予贷汝命，汝为我待此四人者，否则杀汝，汝此子当付我去。”遂挈其子与予作别而去。</p><p>老妪者郑姓也，疑予与红衣者为亲，因谬慰之，谓子必返。天已暮，予内弟复为一卒劫去，不知存亡？妇伤之甚。少顷，老妪搬出鱼饭食予；宅去洪居不远，予取鱼饭食吾兄，兄喉不能咽，数箸而止，予为兄拭发洗血，心如万磔矣！是日，以红衣告予语遍告诸未出城者，众心始稍定。次日为五月朔日，势虽稍减，然亦未尝不杀人，未尝不掠取；而穷僻处或少安；富家大室方且搜括无馀，子女由六七岁至十馀岁抢掠无遗种。是日，兴平兵复入扬城，而寸丝半粟，尽入虎口，前梳後篦，良有以也。</p><p>初二日，传府道州县已置官吏，执安民牌遍谕百姓，毋得惊惧。又谕各寺院僧人焚化积尸；而寺院中藏匿妇女亦复不少，亦有惊饿死者，查焚尸簿载其数，前後约计八十万馀，其落井投河，闭户自焚，及深入自缢者不与焉。是日，烧绵絮灰及人骨以疗兄创；至晚，始以仲兄季弟之死哭告予兄，兄颔之而已。</p><p>初三日，出示放赈，偕洪妪至缺口关领米；米即督镇所储军粮，如丘陵，数千石转瞬一空。其往来负戴者俱焦头烂额，断臂折胫，刀痕遍体，血渍成块，满面如烛泪成行，碎烂鹑衣，腥秽触鼻，人扶一杖，挟一蒲袋，正如神庙中窜狱冤鬼；稍可观者犹是卑田院乞儿也。夺米之际，虽至亲知交不顾，强者往而复返，弱者竟日不得升斗。</p><p>初四日，天始霁，道路积尸既经积雨暴涨，而青皮如蒙鼓，血肉内溃。秽臭逼人，复经日炙，其气愈甚，前後左右，处处焚灼，室中氤氲，结成如雾，腥闻百里。盖此百万生灵，一朝横死，虽天地鬼神，不能不为之愁惨也！</p><p>初五日，幽僻之人始悄悄走出，每相遇，各泪下不能作一语。予等五人虽获稍苏，终不敢居宅内，晨起早食，即出处野畔，其妆饰一如前日；盖往来打粮者日不下数十辈，虽不操戈，而各制挺恐吓，诈人财物，每有毙杖下者；一遇妇女，仍肆掳劫，初不知为清兵为镇兵为乱民也？是日，伯兄因伤重，刀疮迸裂而死，伤哉，痛不可言！忆予初被难时，兄弟嫂侄妇子亲共八人，今仅存三人，其内外姨又不复论。计扬之人如予之家水知凡几？其数濒於死，幸死而不死，如予与妇者甚少，然而愁苦万状矣！</p><p>自四月二十五日起，至五月五日止，共十日，其间皆身所亲历，目所亲睹，故漫记之如此，远处风闻者不载也。後之人幸生太平之世，享无事之乐；不自修省，一味暴殄者，阅此当惊惕焉耳！</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">己酉夏四月十四日，督镇史可法从白洋河失守，踉跄奔扬州，坚闭城以御敌，至念四日未破。城前禁门之内，各有兵守，予宅西城，杨姓将守焉。吏卒棋置，予宅寓二卒，左右舍亦然，践踏无所不至，供给日费钱千馀。不继，不得已共谋为主者觞，予更谬为恭敬，酬好渐洽；主者喜，诫卒稍远去。主者喜音律，善琵琶，思得名妓以娱军暇；是夕，邀予饮，满拟纵欢，忽督镇以寸纸至，主者览之色变，遽登城，予众亦散去。</summary>
    
    
    
    <category term="转载" scheme="https://luisleee.github.io/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
    
    <category term="史书" scheme="https://luisleee.github.io/tags/%E5%8F%B2%E4%B9%A6/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>欢迎投稿!</title>
    <link href="https://luisleee.github.io/posts/%E6%8A%95%E7%A8%BF/"/>
    <id>https://luisleee.github.io/posts/%E6%8A%95%E7%A8%BF/</id>
    <published>2020-04-17T00:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-04-17T00:00:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>欢迎各位读者向我投稿!</p><p>投稿途径:</p><ul><li><a href="https://github.com/luisleee/luisleee.github.io/issue">GitHub发issue</a></li><li><a href="mailto://a7q1f2t3s9t6l4t5@oi-14.slack.com">邮箱</a></li></ul>]]></content>
    
    
    <summary type="html">投稿告示</summary>
    
    
    
    <category term="公告" scheme="https://luisleee.github.io/categories/%E5%85%AC%E5%91%8A/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>发哨子的人</title>
    <link href="https://luisleee.github.io/posts/whistle/"/>
    <id>https://luisleee.github.io/posts/whistle/</id>
    <published>2020-04-16T00:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-04-16T00:00:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<blockquote><p>注：原文2020年03月10日发表在微信公众号人物(renwumag1980)及微博，后立即被全网删除。如有侵权请联系。</p></blockquote><p>2019年12月30日，艾芬曾拿到过一份不明肺炎病人的病毒检测报告，她用红色圈出「SARS冠状病毒」字样，当大学同学问起时，她将这份报告拍下来传给了这位同是医生的同学。当晚，这份报告传遍了武汉的医生圈，转发这份报告的人就包括那8位被警方训诫的医生。</p><p>这给艾芬带来了麻烦，作为传播的源头，她被医院纪委约谈，遭受了「前所未有的、严厉的斥责」，称她是作为专业人士在造谣。</p><p>此前的一些报道，艾芬被称为「又一个被训诫的女医生浮出水面」，也有人将她称为「吹哨人」，艾芬纠正了这个说法，她说自己不是吹哨人，是那个「发哨子的人」。</p><p>这是《人物》3月刊封面《武汉医生》的第二篇报道。</p><p><strong>文</strong>｜龚菁琦</p><p><strong>编辑</strong>｜金石</p><p><strong>摄影</strong>｜尹夕远</p><p><img src="Ai-Fen.png" alt="艾芬"></p><p>接到武汉市中心医院急诊科主任艾芬同意采访的短信是3月1日凌晨5点，大约半小时后，3月1日凌晨5点32分，她的同事、甲状腺乳腺外科主任江学庆因感染新冠肺炎去世。两天后，该院眼科副主任梅仲明过世，他和李文亮是同一科室。</p><p>截止2020年3月9日，武汉市中心医院已有4位医护人员因感染新冠肺炎去世——疫情发生以来，这家离华南海鲜市场只几公里的医院成为了武汉市职工感染人数最多的医院之一，据媒体报道医院超过200人被感染，其中包括三个副院长和多名职能部门主任，多个科室主任目前正在用ECMO维持。</p><p>死亡的阴影笼罩着这家武汉市最大的三甲医院，有医生告诉《人物》，在医院的大群里，几乎没有人说话，只在私下默默悼念、讨论。</p><p>悲剧原本有机会避免。2019年12月30日，艾芬曾拿到过一份不明肺炎病人的病毒检测报告，她用红色圈出「SARS冠状病毒」字样，当大学同学问起时，她将这份报告拍下来传给了这位同是医生的同学。当晚，这份报告传遍了武汉的医生圈，转发这份报告的人就包括那8位被警方训诫的医生。</p><p>这给艾芬带来了麻烦，作为传播的源头，她被医院纪委约谈，遭受了「前所未有的、严厉的斥责」，称她是作为专业人士在造谣。</p><p>3月2日下午，艾芬在武汉市中心医院南京路院区接受了《人物》的专访。她一个人坐在急诊室办公室中，曾经一天接诊超过1500位患者的急诊科此时已恢复了安静，急诊大厅里只躺着一名流浪汉。</p><p>此前的一些报道，艾芬被称为「又一个被训诫的女医生浮出水面」，也有人将她称为「吹哨人」，艾芬纠正了这个说法，她说自己不是吹哨人，是那个「发哨子的人」。采访中，艾芬数次提起「后悔」这个词，她后悔当初被约谈后没有继续吹响哨声，特别是对于过世的同事，「早知道有今天，我管他批评不批评，『老子』到处说，是不是？」</p><p>关于武汉市中心医院和艾芬本人在过去的两个多月中到底经历了什么？以下，是艾芬的讲述——</p><p>艾芬</p><h2 id="前所未有的训斥"><a href="#前所未有的训斥" class="headerlink" title="前所未有的训斥"></a>前所未有的训斥</h2><p>去年12月16日，我们南京路院区急诊科接诊了一位病人。莫名其妙高烧，一直用药都不好，体温动都不动一下。22号就转到了呼吸科，做了纤维支气管镜取了肺泡灌洗液，送去外面做高通量测序，后来口头报出来是冠状病毒。当时，具体管床的同事在我耳边嚼了几遍：艾主任，那个人报的是冠状病毒。后来我们才知道那个病人是在华南海鲜做事的。</p><p>紧接着12月27日，南京路院区又来了一个病人，是我们科一位医生的侄儿，40多岁，没有任何基础疾病，肺部一塌糊涂，血氧饱和只有90%，在下面其他医院已经治疗了将近10天左右都没有任何好转，病人收到了呼吸科监护室住院。同样做了纤维支气管镜取了肺泡灌洗液送去检测。</p><p>12月30日那天中午，我在同济医院工作的同学发了一张微信对话截图给我，截图上写着：「最近不要去华南啊，那里蛮多人高烧……」他问我是不是真的，当时，我正在电脑上看一个很典型的肺部感染患者的CT，我就把CT录了一段11秒钟的视频传给他，告诉他这是上午来我们急诊的一个病人，也是华南海鲜市场的。</p><p>当天下午4点刚过，同事给我看了一份报告，上面写的是：SARS冠状病毒、绿脓假单胞菌、46种口腔/呼吸道定植菌。我仔细看了很多遍报告，下面的注释写着：SARS冠状病毒是一种单股正链RNA病毒。该病毒主要传播方式为近距离飞沫传播或接触患者呼吸道分泌物，可引起的一种具有明显传染性，可累及多个脏器系统的特殊肺炎，也称非典型肺炎。</p><p>当时，我吓出了一身冷汗，这是一个很可怕的东西。病人收在呼吸科，按道理应该呼吸科上报这个情况，但是为了保险和重视起见，我还是立刻打电话上报给了医院公共卫生科和院感科。当时我们医院呼吸科主任正好从我门口过，他是参加过非典的人，我把他抓住，说，我们有个病人收到你们科室，发现了这个东西。他当时一看就说，那就麻烦了。我就知道这个事情麻烦了。</p><p>给医院打完电话，我也给我同学传了这份报告，特意在「SARS冠状病毒、绿脓假单胞菌、46种口腔/呼吸道定植菌」这一排字上画了个红圈，目的是提醒他注意、重视。我也把报告发在了科室医生群里面，提醒大家注意防范。</p><p>当天晚上，这个东西就传遍了，各处传的截屏都是我画红圈的那个照片，包括后来知道李文亮传在群里的也是那份。我心里当时就想可能坏事儿了。10点20，医院发来了信息，是转市卫健委的通知，大意就是关于不明原因肺炎，不要随意对外发布，避免引起群众恐慌，如果因为信息泄露引发恐慌，要追责。</p><p>我当时心里就很害怕，立刻把这条信息转给了我同学。过了大概一个小时，医院又来了一份通知，再次强调群内的相关消息不能外传。一天后，1月1日晚上11点46分，医院监察科科长给我发了条消息，让我第二天早上过去一下。</p><p>那一晚上我都没有睡着，很担忧，翻来覆去地想，但又觉得凡事总有两面性，即便造成不良影响，但提醒武汉的医务人员注意防范也不一定是个坏事。第二天早上8点多一点，还没有等我交完班，催我过去的电话就打来了。</p><p>之后的约谈，我遭受了前所未有的、非常严厉的斥责。</p><p>当时，谈话的领导说，「我们出去开会都抬不起头，某某某主任批评我们医院那个艾芬，作为武汉市中心医院急诊科主任，你是专业人士，怎么能够没有原则没有组织纪律造谣生事？」这是原话。让我回去跟科室的200多号人一个个地口头传达到位，不能发微信、短信传达，只能当面聊或者打电话，不许说关于这个肺炎的任何事情，「连自己的老公都不能说」……</p><p>我整个人一下子就懵了，他不是批评你这个人工作不努力，而是好像整个武汉市发展的大好局面被我一个人破坏了。我当时有一种很绝望的感觉，我是一个平时认认真真、勤勤恳恳工作的人，我觉得自己做的事情都是按规矩来的，都是有道理的，我犯了什么错？我看到了这个报告，我也上报医院了，我和我的同学，同行之间对于某一个病人的情况进行交流，没有透露病人的任何私人信息，就相当于是医学生之间讨论一个病案，当你作为一个临床的医生，已经知道在病人身上发现了一种很重要的病毒，别的医生问起，你怎么可能不说呢？这是你当医生的本能，对不对？我做错什么了？我做了一个医生、一个人正常应该做的事情，换作是任何人我觉得都会这么做。</p><p>我当时的情绪也很激动，说，这个事是我做的，跟其余人都没有关系，你们干脆把我抓去坐牢吧。我说我现在这个状态不适合在这个岗位上继续工作了，想要休息一段时间。领导没有同意，说这个时候正是考验我的时候。</p><p>当天晚上回家，我记得蛮清楚，进门后就跟我老公讲，我要是出了什么事情，你就好好地把孩子带大。因为我的二宝还很小，才1岁多。他当时觉得莫名其妙，我没有跟他说自己被训话的事，1月20号，钟南山说了人传人之后，我才跟他说那天发生了什么。那期间，我只是提醒家人不要去人多的地方，出门要戴口罩。</p><h2 id="外围科室"><a href="#外围科室" class="headerlink" title="外围科室"></a>外围科室</h2><p>很多人担心我也是那8个人之一被叫去训诫。实际上我没有被公安局训诫，后来有好朋友问我，你是不是吹哨人？我说我不是吹哨人，我是那个发哨子的人。</p><p>但那次约谈对我的打击很大，非常大。回来后我感觉整个人心都垮了，真的是强打着精神，认真做事，后来所有的人再来问我，我就不能回答了。</p><p>我能做的就是先让急诊科重视防护。我们急诊科200多人，从1月1号开始，我就叫大家加强防护，所有的人必须戴口罩、戴帽子、用手快消。记得有一天交班有个男护士没戴口罩，我马上就当场骂他「以后不戴口罩就不要来上班了」。</p><p>1月9号，我下班时看见预检台一个病人对着大家咳，从那天后，我就要求他们必须给来看病的病人发口罩，一人发一个，这个时候不要节约钱，当时外面在说没有人传人，我又要在这里强调戴口罩加强防护，都是很矛盾的。</p><p>那段时间确实很压抑，非常痛苦。有医生提出来要把隔离衣穿外头，医院里开会说不让，说隔离衣穿外头会造成恐慌。我就让科室的人把隔离服穿白大褂里面，这是不符合规范的，很荒谬的。</p><p>我们眼睁睁地看着病人越来越多，传播区域的半径越来越大，先是华南海鲜市场附近可能跟它有关系，然后就传传传，半径越来越大。很多是家庭传染的，最先的7个人当中就有妈妈给儿子送饭得的病。有诊所的老板得病，也是来打针的病人传给他的，都是重得不得了。我就知道肯定有人传人。如果没有人传人，华南海鲜市场1月1日就关闭了，怎么病人会越来越多呢？</p><p>很多时候我都在想，如果他们当时不那样训斥我，心平气和地问一下这件事情的来龙去脉，再请别的呼吸科专家一起沟通一下，也许局面会好一些，我至少可以在医院内部多交流一下。如果是1月1号大家都这样引起警惕，就不会有那么多悲剧了。</p><p>1月3号下午，在南京路院区，泌尿外科的医生们聚集在一起回顾老主任的工作历程，参会的胡卫峰医生今年43岁，现在正在抢救；1月8号下午，南京路院区22楼，江学庆主任还组织了武汉市甲乳患者康复联欢会；1月11号早上，科室跟我汇报急诊科抢救室护士胡紫薇感染，她应该是中心医院第一个被感染的护士，我第一时间给医务科科长打电话汇报，然后医院紧急开了会，会上指示把「两下肺感染，病毒性肺炎？」的报告改成「两肺散在感染」；1月16号最后一次周会上，一位副院长还在说：「大家都要有一点医学常识，某些高年资的医生不要自己把自己搞得吓死人的。」另一位领导上台继续说：「没有人传人，可防可治可控。」一天后，1月17号，江学庆住院，10天后插管、上ECMO。</p><p>中心医院的代价这么大，就是跟我们的医务人员没有信息透明化有关。你看倒下的人，急诊科和呼吸科的倒是没有那么重的，因为我们有防护意识，并且一生病就赶紧休息治疗。重的都是外围科室，李文亮是眼科的，江学庆是甲乳科的。</p><p>江学庆真的非常好的一个人，医术很高，全院的两个中国医师奖之一。而且我们还是邻居，我们一个单元，我住四十几楼，他住三十几楼，关系都很好，但是平时因为工作太忙，就只能开会、搞医院活动时候见见面。他是个工作狂，要么就在手术室，要么就在看门诊。谁也不会特意跑去跟他说，江主任，你要注意，戴口罩。他也没有时间和精力打听这些事，他肯定就大意了：「有什么关系？就是个肺炎。」这个是他们科室的人告诉我的。</p><p>如果这些医生都能够得到及时的提醒，或许就不会有这一天。所以，作为当事人的我非常后悔，早知道有今天，我管他批评不批评我，「老子」到处说，是不是？</p><p>虽然和李文亮同在一个医院，一直到去世之前我都不认得他，因为医院4000多号人太多了，平时也忙。他去世前的那天晚上，ICU的主任跟我打电话借急诊科的心脏按压器，说李文亮要抢救，我一听这个消息大吃一惊，李文亮这个事整个过程我不了解，但是他的病情跟他受训斥之后心情不好有没有关系？这我要打个问号，因为受训的感觉我感同身受。</p><p>后来，事情发展到这一步，证明李文亮是对的时候，他的心情我非常能理解，可能跟我的心情一样，不是激动、高兴，而是后悔，后悔当初就应该继续大声疾呼，应该在所有的人问我们的时候，继续说。很多很多次我都在想，如果时间能够倒回来该多好。</p><h2 id="活着就是好的"><a href="#活着就是好的" class="headerlink" title="活着就是好的"></a>活着就是好的</h2><p>在1月23日封城前一天的晚上，有相关部门的朋友打电话问我武汉市急诊病人的真实情况。我说你代表私人，还是代表公家。他说我代表私人。我说代表个人就告诉你真话，1月21号，我们急诊科接诊1523个病人，是往常最多时的3倍，其中发烧的有655个人。</p><p>那段时间急诊科的状况，经历过的人一辈子都忘不了，甚至会颠覆你的所有人生观。</p><p>如果说这是打仗，急诊科就在最前线。但当时的情况是，后面的病区已经饱和了，基本上一个病人都不收，ICU也坚决不收，说里面有干净的病人，一进去就污染了。病人不断地往急诊科涌，后面的路又不通，就全部堆在急诊科。病人来看病，一排队随便就是几个小时，我们也完全没法下班，发热门诊和急诊也都不分了，大厅里堆满了病人，抢救室输液室里到处都是病人。</p><p>还有的病人家属来了，说要一张床，我的爸爸在汽车里面不行了，因为那时候地下车库已封，他车子也堵着开不进来。我没办法，带着人和设备跑去汽车里去，一看，人已经死了，你说是什么感受，很难受很难受。这个人就死在汽车里，连下车的机会都没有。</p><p>还有一位老人，老伴刚在金银潭医院去世了，她的儿子、女儿都被感染了，在打针，照顾她的是女婿，一来我看她病得非常重，联系呼吸科给收进去住院，她女婿一看就是个有文化有素质的人，过来跟我说谢谢医生等等的，我心里一紧，说快去，根本耽误不了了。结果送去就去世了。一句谢谢虽然几秒钟，但也耽误了几秒。这句谢谢压得我很沉重。</p><p>还有很多人把自己的家人送到监护室的时候，就是他们见的最后一面，你永远见不着了。</p><p>我记得大年三十的早上我来交班，我说我们来照个相，纪念一下这个大年三十，还发了个朋友圈。那天，大家都没有说什么祝福，这种时候，活着就是好的。</p><p>以前，你如果有一点失误，比如没有及时打针，病人都可能还去闹，现在没人了，没有人跟你吵，没有人跟你闹了，所有人都被这种突然来的打击击垮了，搞蒙了。</p><p>病人死了，很少看到家属有很伤心地哭的，因为太多了，太多了。有些家属也不会说医生求求你救救我的家人，而是跟医生说，唉，那就快点解脱吧，已经到了这个地步。因为这时候每个人怕的都是自己被感染。</p><p>一天发热门诊门口的排队，要排5个小时。正排着一个女的倒下了，看她穿着皮衣，背着包包，穿着高跟鞋，应该是很讲究的一个中年女性，可是没有人敢上前去扶她，就在地上躺了很久。只得我去喊护士、医生来去扶她。</p><p>1月30号我早上来上班，一个白发老人的儿子32岁死了，他就盯着看医生给他开死亡证明。根本没有眼泪，怎么哭？没办法哭。看他的打扮，可能就是一个外来的打工的，没有任何渠道去反映。没有确诊，他的儿子，就变成了一张死亡证明。</p><p>这也是我想要去呼吁一下的。在急诊科死亡的病人都是没有诊断、没办法确诊的病例，等这个疫情过去之后，我希望能给他们一个交代，给他们的家庭一些安抚，我们的病人很可怜的，很可怜。</p><h2 id="「幸运」"><a href="#「幸运」" class="headerlink" title="「幸运」"></a>「幸运」</h2><p>做了这么多年医生，我一直觉得没有什么困难能够打倒我，这也和我的经历、个性有关。</p><p>9岁那年我爸爸就胃癌去世了，那个时候我就想着长大了当个医生去救别人的命。后来高考的时候，我的志愿填的全部都是医学专业，最后考取了同济医学院。1997年我大学毕业，就到了中心医院，之前在心血管内科工作，2010年到急诊科当主任的。</p><p>我觉得急诊科就像我的一个孩子一样，我把它搞成这么大，搞得大家团结起来，做成这个局面不容易，所以很珍惜，非常珍惜这个集体。</p><p>前几天，我的一个护士发朋友圈说，好怀念以前忙碌的大急诊，那种忙跟这种忙完全是两个概念。</p><p>在这次疫情之前，心梗、脑梗、消化道出血、外伤等等这些才是我们急诊的范畴。那种忙是有成就感的忙，目的明确，针对各种类型的病人都有很通畅的流程，很成熟，下一步干什么，怎么做，出了问题找哪一个。而这一次是这么多危重病人没办法去处理，没办法收住院，而且我们医务人员还在这种风险之中，这种忙真的很无奈，很痛心。</p><p>有一天早上8点，我们科一个年轻医生跟我发微信，也是蛮有性格的，说我今天不来上班了，不舒服。因为我们这里都有规矩的，你不舒服要提前跟我说好安排，你到8点钟跟我说，我到哪里去找人。他在微信中对我发脾气，说大量的高度疑似病例被你领导的急诊科放回社会，我们这是作孽！我理解他是因为作为医生的良知，但我也急了，我说你可以去告我，如果你是急诊科主任，你该怎么办？</p><p>后来，这个医生休息了几天后，还是照样来工作。他不是说怕死怕累，而是遇到这种情况，一下子面对这么多病人感到很崩溃。</p><p>作为医生来说，特别是后面很多来支援的医生，根本心理上受不了，碰到这种情况懵了，有的医生、护士就哭。一个是哭别人，再一个也是哭自己，因为每个人都不知道什么时候就轮到自己感染。</p><p>大概在1月中下旬，医院的领导也陆陆续续地都病倒了，包括我们的门办主任，三位副院长。医务科科长的女儿也病了，他也在家里休息。所以基本上那一段时间是没有人管你，你就在那儿战斗吧，就是那种感觉。</p><p>我身边的人也开始一个接一个地倒掉。1月18日，早上8点半，我们倒的第一个医生，他说主任我中招了，不烧，只做了CT，肺部一大坨磨玻璃。不一会儿，隔离病房负责的一个责任护士，告诉我说他也倒了。晚上，我们的护士长也倒了。我当时非常真实的第一感觉是——幸运，因为倒得早，可以早点下战场。</p><p>这三个人我都密切接触过，我就是抱着必倒的信念每天在工作，结果一直没倒。全院的人都觉得我是个奇迹。我自己分析了一下，可能是因为我本身有哮喘，在用一些吸入性的激素，可能会抑制这些病毒在肺内沉积。</p><p>我总觉得我们做急诊的人都算是有情怀的人——在中国的医院，急诊科的地位在所有科室当中应该是比较低的，因为大家觉得急诊，无非就是个通道，把病人收进去就行了。这次抗疫中，这种忽视也一直都存在。</p><p>早期的时候，物资不够，有时候分给急诊科的防护服质量非常差，看到我们的护士竟然穿着这种衣服上班，我很生气，在周会群里面发脾气。后来还是好多主任把他们自己科室藏的衣服都给我了。</p><p>还有吃饭问题。病人多的时候管理混乱，他们根本想不到急诊科还差东西吃，很多科室下班了都有吃的喝的，摆一大排，我们这里什么都没有，发热门诊的微信群里，有医生抱怨，「我们急诊科只有纸尿裤……」我们在最前线战斗，结果是这样，有时候心里真的很气。</p><p>我们这个集体真的是很好，大家都是只有生病了才下火线。这次，我们急诊科有40多个人感染了。我把所有生病的人建了一个群，本来叫「急诊生病群」，护士长说不吉利，改成「急诊加油群」。就是生病的人也没有很悲伤、很绝望、很抱怨的心态，都是蛮积极的，就是大家互相帮助，共度难关那种心态。</p><p>这些孩子们、年轻人都非常好，就是跟着我受委屈了。我也希望这次疫情过后，国家能加大对急诊科的投入，在很多国家的医疗体系中，急诊专业都是非常受重视的。</p><h2 id="不能达到的幸福"><a href="#不能达到的幸福" class="headerlink" title="不能达到的幸福"></a>不能达到的幸福</h2><p>2月17号，我收到了一条微信，是那个同济医院的同学发给我的，他跟我说「对不起」，我说：幸好你传出去了，及时提醒了一部分人。他如果不传出去的话，可能就没有李文亮他们这8个人，知道的人可能就会更少。</p><p>这次，我们有三个女医生全家感染。两个女医生的公公、婆婆加老公感染，一个女医生的爸爸、妈妈、姐姐、老公，加她自己5个人感染。大家都觉得这么早就发现这个病毒，结果却是这样，造成这么大的损失，代价太惨重了。</p><p>这种代价体现在方方面面。除了去世的人，患病的人也在承受。</p><p>我们「急诊加油群」里，大家经常会交流身体状况，有人问心率总在120次/分，要不要紧？那肯定要紧，一动就心慌，这对他们终身都会有影响的，以后年纪大了会不会心衰？这都不好说。以后别人可以去爬山，出去旅游，他们可能就不行，那都是有可能的。</p><p>还有武汉。你说我们武汉是个多热闹的地方，现在一路上都是安安静静的，很多东西买不到，还搞得全国都来支援。前几天广西的一个医疗队的护士在工作的时候突然昏迷了，抢救，后来人心跳有了，但还是在昏迷。她如果不来的话，在家里可以过得好好的，也不会出这种意外。所以，我觉得我们欠大家的人情，真的是。</p><p>经历过这次的疫情，对医院里很多人的打击都非常大。我下面好几个医务人员都有了辞职的想法，包括一些骨干。大家之前对于这个职业的那些观念、常识都难免有点动摇——就是你这么努力工作到底对不对？就像江学庆一样，他工作太认真，太对病人好，每一年的过年过节都在做手术。今天有人发一个江学庆女儿写的微信，说她爸爸的时间全部给了病人。</p><p>我自己也有过无数次的念头，是不是也回到家做个家庭主妇？疫情之后，我基本上没回家，和我老公住在外面，我妹妹在家帮我照顾孩子。我的二宝都不认得我了，他看视频对我没感觉，我很失落，我生这个二胎不容易，出生的时候他有10斤，妊娠糖尿病我也得了，原本我还一直喂奶的，这一次也断了奶——做这个决定的时候，我有点难过，我老公就跟我说，他说人的一生能够遇到一件这样的事情，并且你不光是参与者，你还要带一个团队去打这场仗，那也是一件很有意义的事情，等将来一切都恢复正常以后大家再去回忆，也是一个很宝贵的经历。</p><p>2月21号早上领导和我谈话，其实我想问几个问题，比如有没有觉得那天批评我批评错了？我希望能够给我一个道歉。但是我不敢问。没有人在任何场合跟我说表示抱歉这句话。但我依然觉得，这次的事情更加说明了每个人还是要坚持自己独立的思想，因为要有人站出来说真话，必须要有人，这个世界必须要有不同的声音，是吧？</p><p>作为武汉人，我们哪一个不热爱自己的城市？我们现在回想起来以前过得那种最普通的生活，是多么奢侈的幸福。我现在觉得把宝宝抱着，陪他出去玩一下滑梯或者跟老公出去看个电影，在以前再平常都不过，到现在来说都是一种幸福，都是不能达到的幸福。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">发哨子的人</summary>
    
    
    
    <category term="转载" scheme="https://luisleee.github.io/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
    
    <category term="COVID-19" scheme="https://luisleee.github.io/tags/COVID-19/"/>
    
    <category term="发哨人" scheme="https://luisleee.github.io/tags/%E5%8F%91%E5%93%A8%E4%BA%BA/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Emacs man page from Plan9</title>
    <link href="https://luisleee.github.io/posts/emacs-man/"/>
    <id>https://luisleee.github.io/posts/emacs-man/</id>
    <published>2020-03-31T00:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-03-31T00:00:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br><span class="line">4</span><br><span class="line">5</span><br><span class="line">6</span><br><span class="line">7</span><br><span class="line">8</span><br><span class="line">9</span><br><span class="line">10</span><br><span class="line">11</span><br><span class="line">12</span><br><span class="line">13</span><br><span class="line">14</span><br><span class="line">15</span><br><span class="line">16</span><br><span class="line">17</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">NAME</span><br><span class="line">    emacs - editor macros</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">SYNOPSIS</span><br><span class="line">    emacs [ options ]</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">DESCRIPTION</span><br><span class="line">    This page intentionally left blank.</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">SOURCE</span><br><span class="line">    MIT</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">SEE ALSO</span><br><span class="line">    sam(1), vi(1)</span><br><span class="line"></span><br><span class="line">BUGS</span><br><span class="line">    Yes.</span><br></pre></td></tr></table></figure>]]></content>
    
    
    <summary type="html">Emacs man page from Plan9</summary>
    
    
    
    <category term="转载" scheme="https://luisleee.github.io/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
    
    <category term="搞笑" scheme="https://luisleee.github.io/tags/%E6%90%9E%E7%AC%91/"/>
    
    <category term="GNU" scheme="https://luisleee.github.io/tags/GNU/"/>
    
    <category term="emacs" scheme="https://luisleee.github.io/tags/emacs/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Unix Error Messages</title>
    <link href="https://luisleee.github.io/posts/unix.errors/"/>
    <id>https://luisleee.github.io/posts/unix.errors/</id>
    <published>2020-03-31T00:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-03-31T00:00:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>(% represents the csh, $ represents the bourne shell)</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">% &quot;How poorly would you rate the Unix (so-called) user interface?</span><br><span class="line">Unmatched &quot;.</span><br></pre></td></tr></table></figure><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">% rm congressional-ethics</span><br><span class="line">rm: congressional-ethics nonexistent</span><br></pre></td></tr></table></figure><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">% ar m God</span><br><span class="line">ar: God does not exist</span><br></pre></td></tr></table></figure><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">% [Where is Jimmy Hoffa?</span><br><span class="line">Missing ].</span><br></pre></td></tr></table></figure><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">% ^How did the sex change^ operation go?</span><br><span class="line">Modifier failed.</span><br></pre></td></tr></table></figure><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">% If I had a ( for every $ Congress spent, what would I have?</span><br><span class="line">Too many (&#39;s.</span><br></pre></td></tr></table></figure><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">% make love</span><br><span class="line">Make:  Don&#39;t know how to make love.  Stop.</span><br></pre></td></tr></table></figure><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">% sleep with me</span><br><span class="line">bad character</span><br></pre></td></tr></table></figure><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">% got a light?</span><br><span class="line">No match.</span><br></pre></td></tr></table></figure><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">% man: why did you get a divorce?</span><br><span class="line">man:: Too many arguments.</span><br></pre></td></tr></table></figure><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">% ^What is saccharine?</span><br><span class="line">Bad substitute.</span><br></pre></td></tr></table></figure><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">% \(-</span><br><span class="line">(-: Command not found.</span><br></pre></td></tr></table></figure><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">% sh</span><br></pre></td></tr></table></figure><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ PATH&#x3D;pretending! &#x2F;usr&#x2F;ucb&#x2F;which sense</span><br><span class="line">no sense in pretending</span><br></pre></td></tr></table></figure><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br><span class="line">3</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ drink &lt;bottle; opener</span><br><span class="line">bottle: cannot open</span><br><span class="line">opener: not found</span><br></pre></td></tr></table></figure><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ mkdir matter; cat &gt;matter</span><br><span class="line">matter: cannot create</span><br></pre></td></tr></table></figure><p>Or, in a System V (AT&amp;T) universe:</p><figure class="highlight plain"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br><span class="line">2</span><br></pre></td><td class="code"><pre><span class="line">$ cat &quot;can of food&quot;</span><br><span class="line">cat: cannot open can of food</span><br></pre></td></tr></table></figure>]]></content>
    
    
    <summary type="html">Unix Error Messages</summary>
    
    
    
    <category term="转载" scheme="https://luisleee.github.io/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
    
    <category term="搞笑" scheme="https://luisleee.github.io/tags/%E6%90%9E%E7%AC%91/"/>
    
    <category term="GNU" scheme="https://luisleee.github.io/tags/GNU/"/>
    
    <category term="Unix" scheme="https://luisleee.github.io/tags/Unix/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Bolshevism的胜利</title>
    <link href="https://luisleee.github.io/posts/Bolshevism%E7%9A%84%E8%83%9C%E5%88%A9/"/>
    <id>https://luisleee.github.io/posts/Bolshevism%E7%9A%84%E8%83%9C%E5%88%A9/</id>
    <published>2020-03-30T00:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-03-30T00:00:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>“胜利了！胜利了！联军胜利了！降服了！降服了！德国降服了！”家家门上插的国旗，人人口里喊的万岁，似乎都有这几句话在那颜色上音调里隐隐约约的透出来。联合国的士女，都在街上跑来跑去的庆祝战胜。联合国的军人，都在市内大吹大擂的高唱凯歌。忽而有打碎德人商店窗子上玻璃的声音，忽而有拆毁“克林德碑”砖瓦的声音，和那些祝贺欢欣的声音遥相应对。在留我国的联合国人那一种高兴，自不消说。我们这些和世界变局没有很大关系似的国民，也得强颜取媚：拿人家的欢笑当自己的欢笑；把人家的光荣做自己的光荣。学界举行提灯。政界举行祝典。参战年余未出一兵的将军，也去阅兵，威风凛凛的耀武。著“欧洲战役史论”主张德国必胜后来又主张对德宣战的政客，也来登报，替自己作政治活动的广告；一面归咎于人，一面自己掠功。象我们这种世界上的小百姓，也祗得跟着人家凑一凑热闹，祝一祝胜利，喊一喊万岁。这就是几日来北京城内庆祝联军战胜的光景。</p><p>但是我辈立在世界人类中一员的地位，仔细想想：这回胜利，究竟是谁的胜利？这回降服，究竟是那个降服？这回功业，究竟是谁的功业？我们庆祝，究竟是为谁庆祝？想到这些问题，不但我们不出兵的将军、不要脸的政客，耀武夸功，没有一点趣味，就是联合国人论这次战争终结是联合国的武力把德国武力打倒的，发狂祝贺，也是全没意义。不但他们的庆祝夸耀，是全无意味，就是他们的政治运命，也怕不久和德国的军国主义同归消亡！</p><p>原来这次战局终结的真因，不是联合国的兵力战胜德国的兵力，乃是德国的社会主义战胜德国的军国主义。不是德国的国民降服在联合国武力的面前，乃是德国的皇帝、军阀、军国主义降服在世界新潮流的面前。战胜德国军国主义的，不是联合国，是德国觉醒的人心。德国军国主义的失败，是 Hohenzollern 家（德国皇家）的失败，不是德意志民族的失败。对于德国军国主义的胜利，不是联合国的胜利，更不是我国徒事内争托名参战的军人，和那投机取巧卖乖弄俏的政客的胜利，而是人道主义的胜利，是平和思想的胜利，是公理的胜利，是自由的胜利，是民主主义的胜利，是社会主义的胜利，是 Bolshevism 的胜利，是赤旗的胜利，是世界劳工阶级的胜利，是二十世纪新潮流的胜利。这件功业，与其说是威尔逊（Wilson）等的功业，毋宁说是列宁（Lenin）、陀罗慈基（Trotsky）、郭冷苔（Collontay）的功业；是列卜涅西（Liebknecht）、夏蝶曼（Scheidemann）的功业；是马客士（Marx）的功业。我们对于这桩世界大变局的庆祝，不该为那一国那些国里一部分人庆祝，应该为世界人类全体的新曙光庆祝；不该为那一边的武力把那一边的武力打倒而庆祝，应该为民主主义把帝制打倒，社会主义把军国主义打倒而庆祝。</p><p>Bolshevism 就是俄国 Bolsheviki 所抱的主义。这个主义，是怎样的主义，很难用一句话解释明白。寻他的语源，却有“多数”的意思。郭冷苔（Collontay）是那党中的女杰，曾遇见过一位英国新闻记者，问她 Bolsheviki 是何意义？女杰答曰：“问 Bolsheviki 是何意义，实在没用，因为但看他们所做的事，便知这字的意思。”据这位女杰的解释，“Bolsheviki 的意思，祗是指他们所做的事。”但从这位女杰自称他在西欧是 RevolutionarySocialist，在东欧是 Bolsheviki 的话，和 Bolsheviki 所做的事看起来，他们的主义，就是革命的社会主义；他们的党，就是革命的社会党；他们是奉德国社会主义经济学家马客士（Marx）为宗主的；他们的目的，在把现在为社会主义的障碍的国家界限打破，把资本家独占利益的生产制度打破。此次战争的真因，原来也是为把国家界限打破而起的。因为资本主义所扩张的生产力，非现在国家的界限内所能包容；因为国家的界限内范围太狭，不足供他的生产力的发展，所以大家才要靠着战争，打破这种界限，要想合全球水陆各地成一经济组织，使各部分互相联结。关于打破国家界限这一点，社会党人也与他们意见相同。但是资本家的政府企望此事，为使他们国内的中级社会获得利益，依靠战胜国资本家一阶级的世界经济发展，不依靠全世界合于人道的生产者合理的组织的协力互助。这种战胜国，将因此次战争，由一个强国的地位进而为世界大帝国。Bolsheviki 看破这一点，所以大声疾呼，宣告：此次战争是 Czar 的战争，是 Kaiser 的战争，是 Kings 的战争，是 Emperors 的战争，是资本家政府的战争，不是他们的战争。他们的战争，是阶级战争，是合世界无产庶民对于世界资本家的战争。战争固为他们所反对，但是他们也不恐怕战争。他们主张一切男女都应该工作，工作的男女都应该组入一个联合，每个联合都应该有的中央统治会议，这等会议，应该组织世界所有的政府，没有康格雷，没有巴力门，没有大总统，没有总理，没有内阁，没有立法部，没有统治者，但有劳工联合的会议，什么事都归他们决定。一切产业都归在那产业里作工的人所有，此外不许更有所有权。他们将要联合世界的无产庶民，拿他们最大、最强的抵抗力，创造一自由乡土，先造欧洲联邦民主国，做世界联邦的基础。这是 Bolsheviki 的主义。这是二十世纪世界革命的新信条。伦敦“泰晤士报”曾载过威廉氏（Harold Williams）的通讯，他把 Bolshevism 看做一种群众运动，和前代的基督教比较，寻出二点相似的点：一个是狂热的党派心，一个是默示的倾向。他说：“Bolshevism 实是一种群众运动，带些宗教的气质。我曾记得遇见过一个铁路工人，他虽然对于至高的究竟抱着怀疑的意思，犹且用‘耶典’的话，向我极口称道 Bolshevism 可以慰安灵魂。凡是晓得俄国非国教历史的人，没有不知道那些极端的党派将要联成一大势力，从事于一种新运动的。有了 Bolshevism，于贫苦的人是一好消息，于地上的天堂是一捷径的观念，他的传染的性质和权威，潜藏在他那小孩似的不合理的主义中的，可就变成明显了。就是他们党中的著作家、演说家所说极不纯正的话，足使俄国语言损失体面的，对于群众，也仿佛有一种教堂里不可思议的仪式的语言一般的效力。”这话可以证明 Bolshevism 在今日的俄国，有一种宗教的权威，成为一种群众的运动。岂但今日的俄国，二十世纪的世界，恐怕也不免为这种宗教的权威所支配，为这种群众的运动所风靡。</p><p>哈利逊氏（Frederic Harrison）也曾在“隔周评论”上说过：“猛厉，不可能，反社会的，象 Bolshevism 的样子，须知那么是很坚、很广、很深的感情的发狂。——这种感情的发狂，有很多的形式。有些形式，是将来必不能避免的。”哈氏又说：“一七八九年的革命，唤起恐怖，唤起过激革命党的骚动：但见有鲜血在扫荡世界的革命潮中发泡，一种新天地，就由此造成。Bolshevism 的下边，潜藏着一个极大的社会的进化，也与一七八九年的革命同是一样，意大利、法兰西、葡萄牙、爱尔兰、不列颠都怵然于革命变动的暗中激奋。这种革命的暗潮，将殃及于兰巴地和威尼斯。法兰西也难幸免。过一危机，危机又至。爱尔兰独立运动，涌出很多的国事犯。就是英国的社会党，也祗想和他们的斯堪的那维亚、日耳曼、俄罗斯的同胞握手。”</p><p>陀罗慈基在他著的“Bolshevism 与世界平和”书中，也曾说过：“这革命的新纪元，将由无产庶民社会主义无尽的方法，造成新组织体。这种新体，与新事业一样伟大。在这枪炮的狂吼、寺堂的破裂、豺狼性成的资本家爱国的怒号声中，我们应先自进而从事于此新事业。在这地狱的死亡音乐声中，我们应保持我们清明的心神，明了的视觉。我们自觉我们将为未来唯一无二创造的势力。我们的同志现在已有很多。将来但可更多。明日的同志，多于今日。后日更不知有几千万人跃起，隶于我们旗帜的下边。有数千万人，就是现在，去共产党人发布檄文已经六十七年，他们祗须丢了他们的绊锁。”从这一段话，可知陀罗慈基的主张，是拿俄国的革命做一个世界革命的导火线。俄国的革命，不过是世界革命中的一个，尚有无数国民的革命将连续而起。陀罗慈基既以欧洲各国政府为敌，一时遂有亲德的嫌疑。其实他既不是亲德，又不是亲联合国，甚且不爱俄国。他所亲爱的，是世界无产阶级的庶民，是世界的劳工社会。他这本书，是在瑞士作的。着笔在大战开始以后，主要部分，完结在俄国革命勃发以前。书中的主义，是在陈述他对于战争因果的意见。关于国际社会主义与世界革命，尤特加注意。通体通篇，总有两事放在心头，就是世界革命与世界民主。对于德奥的社会党，不惮厚加责言，说他们不应该牺牲自己本来的主张，协助资本家的战争，不应该背弃世界革命的信约。</p><p>以上所举，都是战争终结以前的话，德奥社会的革命未发以前的话。到了今日，陀氏的责言，已经有了反响。威、哈二氏的评论，也算有了验证。匈奥革命，德国革命，勃牙利革命，最近荷兰、瑞典、西班牙也有革命社会党奋起的风谣。革命的情形，和俄国大抵相同。赤色旗到处翻飞，劳工会纷纷成立，可以说完全是俄罗斯式的革命，可以说是二十世纪式的革命。象这般滔滔滚滚的潮流，实非现在资本家的政府所能防遏得住的。因为二十世纪的群众运动，是合世界人类全体为一大群众。这大群众里边的每一个人、一部分人的暗示模仿，集中而成一种伟大不可抗的社会力。这种世界的社会力，在人间一有动荡，世界各处都有风靡云涌、出鸣谷应的样子。在这世界的群众运动的中间，历史上残余的东西，什么皇帝咧，贵族咧，军阀咧，官僚咧，军国主义咧，资本主义咧，——凡可以障阻这新运动的进路的，必挟雷霆万钧的力量摧拉他们。他们遇见这种不可当的潮流，都象枯黄的树叶遇见凛冽的秋风一般，一个一个的飞落在地。由今以后，到处所见的，都是 Bolshevism 战胜的旗。到处所闻的，都是 Bolshevism 的凯歌的声。人道的警钟响了！自由的曙光现了！试看将来的环球，必是赤旗的世界！</p><p>我尝说过：“历史是人间昔遍心理表现的记录。人间的生活，都在这大机轴中息息相关，脉脉相通。一个人的未来，和人间全体的未来相照应。一件事的朕兆，和世界全局的朕兆有关联。一七八九年法兰西的革命，不独是法兰西人心变动的表征，实是十九世纪全世界人类普遍心理变动的表征。一九一七年俄罗斯的革命，不独是俄罗斯人心变动的显兆，实是二十世纪全世界人类普遍心理变动的显兆。”俄国的革命，不过是使天下惊秋的一片桐叶罢了。Bolshevism 这个字，虽为俄人所创造，但是他的精神，可是二十世纪全世界人类人人心中共同觉悟的精神。所以 Bolshevism 的胜利，就是二十世纪世界人类人人心中共同觉悟的新精神的胜利！</p><p>1918 年 10 月 15 日</p><p>“新青年”第 5 卷第 5 号</p><p>署名：李大钊</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">李大钊《Bolshevism的胜利》</summary>
    
    
    
    <category term="转载" scheme="https://luisleee.github.io/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
    
    <category term="革命" scheme="https://luisleee.github.io/tags/%E9%9D%A9%E5%91%BD/"/>
    
    <category term="李大钊" scheme="https://luisleee.github.io/tags/%E6%9D%8E%E5%A4%A7%E9%92%8A/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>庶民的胜利</title>
    <link href="https://luisleee.github.io/posts/%E5%BA%B6%E6%B0%91%E7%9A%84%E8%83%9C%E5%88%A9/"/>
    <id>https://luisleee.github.io/posts/%E5%BA%B6%E6%B0%91%E7%9A%84%E8%83%9C%E5%88%A9/</id>
    <published>2020-03-30T00:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-03-30T00:00:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>我们这几天庆祝战胜，实在是热闹的很。可是战胜的，究竟是那一个？我们庆祝，究竟是为那个庆祝？我老老实实讲一句话，这回战胜的，不是联合国的武力，是世界人类的新精神。不是那一国的军阀或资本家的政府，是全世界的庶民。我们庆祝，不是为那一国或那一国的一部分人庆祝，是为全世界的庶民庆祝。不是为打败德国人庆祝，是为打败世界的军国主义庆祝。</p><p>这回大战，有两个结果：一个是政治的，一个是社会的。</p><p>政治的结果，是“大……主义”失败，民主主义战胜。我们记得这回战争的起因，全在“大……主义”的冲突。当时我们所听见的，有什么“大日尔曼主义”咧，“大斯拉夫主义”咧，“大塞尔维主义”咧，“大……主义”咧。我们东方，也有“大亚细亚主义”、“大日本主义”等等名词出现。我们中国也有“大北方主义”、“大西南主义”等等名词出现。“大北方主义”、“大西南主义”的范围以内，又都有“大……主义”等等名词出现。这样推演下去，人之欲大，谁不如我，于是两大的中间有了冲突，于是一大与众小的中间有了冲突，所以境内境外战争迭起，连年不休。</p><p>“大……主义”就是专制的隐语，就是仗看自己的强力蹂躏他人欺压他人的主义。有了这种主义，人类社会就不安宁了。大家为抵抗这种强暴势力的横行，乃靠着互助的精神，提倡一种不等自由的道理。这等道理，表现在政治上，叫做民主主义，恰恰与“大……主义”相反。欧洲的战争，是“大……主义”与民主主义的战争。我们国内的战争，也是“大……主义”与民主主义的战争。结果都是民主主义战胜，“大……主义”失败。民主主义战胜，就是庶民的胜利。社会的结果，是资本主义失败，劳工主义战胜。原来这回战争的真因，乃在资本主义的发展。国家的界限以内，不能涵容他的生产力，所以资本家的政府想靠着大战，把国家界限打破，拿自己的国家做中心，建一世界的大帝国，成一个经济组织，为自己国内资本家一阶级谋利益。俄、德等国的劳工社会，首先看破他们的野心，不惜在大战的时候，起了社会革命，防遏这资本家政府的战争。联合国的劳工社会，也都要求平和，渐有和他们的异国的同胞取同一行动的趋势。这亘古未有的大战，就是这样告终。这新纪元的世界改造，就是这样开始。资本主义就是这样失败，劳工主义就是这样战胜。世间资本家占最少数，从事劳工的人占最多数。因为资本家的资产，不是靠看家族制度的继袭，就是靠着资本主义经济组织的垄断，才能据有。这劳工的能力，是人人都有的，劳工的事情，是人人都可以作的，所以劳工主义的战胜，也是庶民的胜利。</p><p>民主主义劳工主义既然占了胜利，今后世界的人人都成了庶民，也就都成了工人。我们对于这等世界的新潮流，应该有几个觉悟：第一，须知一个新命的诞生，必经一番苦痛，必冒许多危险。有了母亲诞孕的劳苦痛楚，才能有儿子的生命。这新纪元的创造，也是一样的艰难。这等艰难，是进化途中所必须经过的，不要恐怕，不要逃避的。第二，须知这种潮流，是祗能迎，不可拒的。我们应该准备怎么能适应这个潮流，不可抵抗这个潮流。人类的历史，是共同心理表现的记录。一个人心的变动，是全世界人心变动的征兆。一个事件的发生，是世界风云发生的先兆。一七八九年的法国革命，是十九世纪中各国革命的先声。一九一七年的俄国革命，是二十世纪中世界革命的先声。第三，须知此次平和会议中，断不许持“大……主义”的阴谋政治家在那里发言，断不许有带“大……主义”臭味，或伏“大……主义”根蒂的条件成立。即或有之，那种人的提议和那种条件，断归无效。这场会议，恐怕必须有主张公道破除国界的人士占列席的多数，才开得成。第四，须知今后的世界，变成劳工的世界。我们应该用此潮流为使一切人人变成工人的机会，不该用此潮流为使一切人人变成强盗的机会。凡是不做工吃干饭的人，都是强盗。强盗和强盗夺不正的资产，也是一种的强盗，没有什么差异。我们中国人贪惰性成，不是强盗，便是乞丐，总是希图自己不作工，抢人家的饭吃，讨人家的饭吃。到了世界成一大工厂，有工大家作，有饭大家吃的时候，如何能有我们这样贪惰的民族立足之地呢？照此说来，我们要想在世界上当一个庶民，应该在世界上当一个工人。诸位呀！快去作工呵！</p><p>1918 年 10 月 15 日</p><p>“新青年”第 5 卷第 5 号</p><p>署名：守常</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">李大钊《庶民的胜利》</summary>
    
    
    
    <category term="转载" scheme="https://luisleee.github.io/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
    
    <category term="革命" scheme="https://luisleee.github.io/tags/%E9%9D%A9%E5%91%BD/"/>
    
    <category term="李大钊" scheme="https://luisleee.github.io/tags/%E6%9D%8E%E5%A4%A7%E9%92%8A/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>狂人日记</title>
    <link href="https://luisleee.github.io/posts/%E7%8B%82%E4%BA%BA%E6%97%A5%E8%AE%B0/"/>
    <id>https://luisleee.github.io/posts/%E7%8B%82%E4%BA%BA%E6%97%A5%E8%AE%B0/</id>
    <published>2020-03-24T00:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-03-24T00:00:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>某君昆仲，今隐其名，皆余昔日在中学时良友；分隔多年，消息渐阙。日前偶闻其一大病；适归故乡，迂道往访，则仅晤一人，言病者其弟也。劳君远道来视，然已早愈，赴某地候补矣。因大笑，出示日记二册，谓可见当日病状，不妨献诸旧友。持归阅一过，知所患盖”迫害狂”之类。语颇错杂无伦次，又多荒唐之言；亦不著月日，惟墨色字体不一，知非一时所书。间亦有略具联络者，今撮录一篇，以供医家研究。记中语误，一字不易；惟人名虽皆村人，不为世间所知，无关大体，然亦悉易去。至于书名，则本人愈后所题，不复改也。七年四月二日识。</p><p><strong>一</strong></p><p>今天晚上，很好的月光。</p><p>我不见他，已是三十多年；今天见了，精神分外爽快。才知道以前的三十多年，全是发昏；然而须十分小心。不然，那赵家的狗，何以看我两眼呢？</p><p>我怕得有理。</p><p><strong>二</strong></p><p>今天全没月光，我知道不妙。早上小心出门，赵贵翁的眼色便怪：似乎怕我，似乎想害我。还有七八个人，交头接耳的议论我，张着嘴，对我笑了一笑；我便从头直冷到脚根，晓得他们布置，都已妥当了。</p><p>我可不怕，仍旧走我的路。前面一伙小孩子，也在那里议论我；眼色也同赵贵翁一样，脸色也铁青。我想我同小孩子有什么仇，他也这样。忍不住大声说，”你告诉我！”他们可就跑了。</p><p>我想：我同赵贵翁有什么仇，同路上的人又有什么仇；只有廿年以前，把古久先生的陈年流水簿子，踹了一脚，古久先生很不高兴。赵贵翁虽然不认识他，一定也听到风声，代抱不平；约定路上的人，同我作冤对。但是小孩子呢？那时候，他们还没有出世，何以今天也睁着怪眼睛，似乎怕我，似乎想害我。这真教我怕，教我纳罕而且伤心。</p><p>我明白了。这是他们娘老子教的！</p><p><strong>三</strong></p><p>晚上总是睡不着。凡事须得研究，才会明白。</p><p>他们——也有给知县打枷过的，也有给绅士掌过嘴的，也有衙役占了他妻子的，也有老子娘被债主逼死的；他们那时候的脸色，全没有昨天这么怕，也没有这么凶。</p><p>最奇怪的是昨天街上的那个女人，打他儿子，嘴里说道，”老子呀！我要咬你几口才出气！”他眼睛却看着我。我出了一惊，遮掩不住；那青面獠牙的一伙人，便都哄笑起来。陈老五赶上前，硬把我拖回家中了。</p><p>拖我回家，家里的人都装作不认识我；他们的脸色，也全同别人一样。进了书房，便反扣上门，宛然是关了一只鸡鸭。这一件事，越教我猜不出底细。</p><p>前几天，狼子村的佃户来告荒，对我大哥说，他们村里的一个大恶人，给大家打死了；几个人便挖出他的心肝来，用油煎炒了吃，可以壮壮胆子。我插了一句嘴，佃户和大哥便都看我几眼。今天才晓得他们的眼光，全同外面的那伙人一模一样。</p><p>想起来，我从顶上直冷到脚跟。</p><p>他们会吃人，就未必不会吃我。</p><p>你看那女人”咬你几口”的话，和一伙青面獠牙人的笑，和前天佃户的话，明明是暗号。我看出他话中全是毒，笑中全是刀。他们的牙齿，全是白厉厉的排着，这就是吃人的家伙。</p><p>照我自己想，虽然不是恶人，自从踹了古家的簿子，可就难说了。他们似乎别有心思，我全猜不出。况且他们一翻脸，便说人是恶人。我还记得大哥教我做论，无论怎样好人，翻他几句，他便打上几个圈；原谅坏人几句，他便说”翻天妙手，与众不同”。我那里猜得到他们的心思，究竟怎样；况且是要吃的时候。</p><p>凡事总须研究，才会明白。古来时常吃人，我也还记得，可是不甚清楚。我翻开历史一查，这历史没有年代，歪歪斜斜的每叶上都写着”仁义道德”几个字。我横竖睡不着，仔细看了半夜，才从字缝里看出字来，满本都写着两个字是”吃人”！</p><p>书上写着这许多字，佃户说了这许多话，却都笑吟吟的睁着怪眼看我。</p><p>我也是人，他们想要吃我了！</p><p><strong>四</strong></p><p>早上，我静坐了一会儿。陈老五送进饭来，一碗菜，一碗蒸鱼；这鱼的眼睛，白而且硬，张着嘴，同那一伙想吃人的人一样。吃了几筷，滑溜溜的不知是鱼是人，便把他兜肚连肠的吐出。</p><p>我说”老五，对大哥说，我闷得慌，想到园里走走。”老五不答应，走了；停一会，可就来开了门。</p><p>我也不动，研究他们如何摆布我；知道他们一定不肯放松。果然！我大哥引了一个老头子，慢慢走来；他满眼凶光，怕我看出，只是低头向着地，从眼镜横边暗暗看我。大哥说，”今天你仿佛很好。”我说”是的。”大哥说，”今天请何先生来，给你诊一诊。”我说”可以！”其实我岂不知道这老头子是刽子手扮的！无非借了看脉这名目，揣一揣肥瘠：因这功劳，也分一片肉吃。我也不怕；虽然不吃人，胆子却比他们还壮。伸出两个拳头，看他如何下手。老头子坐着，闭了眼睛，摸了好一会，呆了好一会；便张开他鬼眼睛说，”不要乱想。静静的养几天，就好了。”</p><p>不要乱想，静静的养！养肥了，他们是自然可以多吃；我有什么好处，怎么会”好了”？他们这群人，又想吃人，又是鬼鬼祟祟，想法子遮掩，不敢直截下手，真要令我笑死。我忍不住，便放声大笑起来，十分快活。自己晓得这笑声里面，有的是义勇和正气。老头子和大哥，都失了色，被我这勇气正气镇压住了。</p><p>但是我有勇气，他们便越想吃我，沾光一点这勇气。老头子跨出门，走不多远，便低声对大哥说道，”赶紧吃罢！”大哥点点头。原来也有你！这一件大发见，虽似意外，也在意中：合伙吃我的人，便是我的哥哥！</p><p>吃人的是我哥哥！</p><p>我是吃人的人的兄弟！</p><p>我自己被人吃了，可仍然是吃人的人的兄弟！</p><p><strong>五</strong></p><p>这几天是退一步想：假使那老头子不是刽子手扮的，真是医生，也仍然是吃人的人。他们的祖师李时珍做的”本草什么”上，明明写着人肉可以煎吃；他还能说自己不吃人么？</p><p>至于我家大哥，也毫不冤枉他。他对我讲书的时候，亲口说过可以”易子而食”；又一回偶然议论起一个不好的人，他便说不但该杀，还当”食肉寝皮”。我那时年纪还小，心跳了好半天。前天狼子村佃户来说吃心肝的事，他也毫不奇怪，不住的点头。可见心思是同从前一样狠。既然可以”易子而食”，便什么都易得，什么人都吃得。我从前单听他讲道理，也胡涂过去；现在晓得他讲道理的时候，不但唇边还抹着人油，而且心里满装着吃人的意思。</p><p><strong>六</strong></p><p>黑漆漆的，不知是日是夜。赵家的狗又叫起来了。</p><p>狮子似的凶心，兔子的怯弱，狐狸的狡猾，……</p><p><strong>七</strong></p><p>我晓得他们的方法，直捷杀了，是不肯的，而且也不敢，怕有祸祟。所以他们大家连络，布满了罗网，逼我自戕。试看前几天街上男女的样子，和这几天我大哥的作为，便足可悟出八九分了。最好是解下腰带，挂在梁上，自己紧紧勒死；他们没有杀人的罪名，又偿了心愿，自然都欢天喜地的发出一种呜呜咽咽的笑声。否则惊吓忧愁死了，虽则略瘦，也还可以首肯几下。</p><p>他们是只会吃死肉的！——记得什么书上说，有一种东西，叫”海乙那”的，眼光和样子都很难看；时常吃死肉，连极大的骨头，都细细嚼烂，咽下肚子去，想起来也教人害怕。”海乙那”是狼的亲眷，狼是狗的本家。前天赵家的狗，看我几眼，可见他也同谋，早已接洽。老头子眼看着地，岂能瞒得我过。</p><p>最可怜的是我的大哥，他也是人，何以毫不害怕；而且合伙吃我呢？还是历来惯了，不以为非呢？还是丧了良心，明知故犯呢？</p><p>我诅咒吃人的人，先从他起头；要劝转吃人的人，也先从他下手。</p><p><strong>八</strong></p><p>其实这种道理，到了现在，他们也该早已懂得，……</p><p>忽然来了一个人；年纪不过二十左右，相貌是不很看得清楚，满面笑容，对了我点头，他的笑也不像真笑。我便问他，”吃人的事，对么？”他仍然笑着说，”不是荒年，怎么会吃人。”我立刻就晓得，他也是一伙，喜欢吃人的；便自勇气百倍，偏要问他。</p><p>“对么？”</p><p>“这等事问他什么。你真会……说笑话。……今天天气很好。”</p><p>天气是好，月色也很亮了。可是我要问你，”对么？”</p><p>他不以为然了。含含胡胡的答道，”不……”</p><p>“不对？他们何以竟吃？！”</p><p>“没有的事……”</p><p>“没有的事？狼子村现吃；还有书上都写着，通红斩新！”</p><p>他便变了脸，铁一般青。睁着眼说，”有许有的，这是从来如此……”</p><p>“从来如此，便对么？”</p><p>“我不同你讲这些道理；总之你不该说，你说便是你错！”</p><p>我直跳起来，张开眼，这人便不见了。全身出了一大片汗。他的年纪，比我大哥小得远，居然也是一伙；这一定是他娘老子先教的。还怕已经教给他儿子了；所以连小孩子，也都恶狠狠的看我。</p><p><strong>九</strong></p><p>自己想吃人，又怕被别人吃了，都用着疑心极深的眼光，面面相觑。……</p><p>去了这心思，放心做事走路吃饭睡觉，何等舒服。这只是一条门槛，一个关头。他们可是父子兄弟夫妇朋友师生仇敌和各不相识的人，都结成一伙，互相劝勉，互相牵掣，死也不肯跨过这一步。</p><p><strong>十</strong></p><p>大清早，去寻我大哥；他立在堂门外看天，我便走到他背后，拦住门，格外沉静，格外和气的对他说，</p><p>“大哥，我有话告诉你。”</p><p>“你说就是，”他赶紧回过脸来，点点头。</p><p>“我只有几句话，可是说不出来。大哥，大约当初野蛮的人，都吃过一点人。后来因为心思不同，有的不吃人了，一味要好，便变了人，变了真的人。有的却还吃，——也同虫子一样，有的变了鱼鸟猴子，一直变到人。有的不要好，至今还是虫子。这吃人的人比不吃人的人，何等惭愧。怕比虫子的惭愧猴子，还差得很远很远。</p><p>“易牙蒸了他儿子，给桀纣吃，还是一直从前的事。谁晓得从盘古开辟天地以后，一直吃到易牙的儿子；从易牙的儿子，一直吃到徐锡林；从徐锡林，又一直吃到狼子村捉住的人。去年城里杀了犯人，还有一个生痨病的人，用馒头蘸血舐。</p><p>“他们要吃我，你一个人，原也无法可想；然而又何必去入伙。吃人的人，什么事做不出；他们会吃我，也会吃你，一伙里面，也会自吃。但只要转一步，只要立刻改了，也就是人人太平。虽然从来如此，我们今天也可以格外要好，说是不能！大哥，我相信你能说，前天佃户要减租，你说过不能。”</p><p>当初，他还只是冷笑，随后眼光便凶狠起来，一到说破他们的隐情，那就满脸都变成青色了。大门外立着一伙人，赵贵翁和他的狗，也在里面，都探头探脑的挨进来。有的是看不出面貌，似乎用布蒙着；有的是仍旧青面獠牙，抿着嘴笑。我认识他们是一伙，都是吃人的人。可是也晓得他们心思很不一样，一种是以为从来如此，应该吃的；一种是知道不该吃，可是仍然要吃，又怕别人说破他，所以听了我的话，越发气愤不过，可是抿着嘴冷笑。</p><p>这时候，大哥也忽然显出凶相，高声喝道，</p><p>“都出去！疯子有什么好看！”</p><p>这时候，我又懂得一件他们的巧妙了。他们岂但不肯改，而且早已布置；预备下一个疯子的名目罩上我。将来吃了，不但太平无事，怕还会有人见情。佃户说的大家吃了一个恶人，正是这方法。这是他们的老谱！</p><p>陈老五也气愤愤的直走进来。如何按得住我的口，我偏要对这伙人说，</p><p>“你们可以改了，从真心改起！要晓得将来容不得吃人的人，活在世上。</p><p>“你们要不改，自己也会吃尽。即使生得多，也会给真的人除灭了，同猎人打完狼子一样！——同虫子一样！”</p><p>那一伙人，都被陈老五赶走了。大哥也不知那里去了。陈老五劝我回屋子里去。屋里面全是黑沉沉的。横梁和椽子都在头上发抖；抖了一会，就大起来，堆在我身上。</p><p>万分沉重，动弹不得；他的意思是要我死。我晓得他的沉重是假的，便挣扎出来，出了一身汗。可是偏要说，</p><p>“你们立刻改了，从真心改起！你们要晓得将来是容不得吃人的人，……”</p><p><strong>十一</strong></p><p>太阳也不出，门也不开，日日是两顿饭。</p><p>我捏起筷子，便想起我大哥；晓得妹子死掉的缘故，也全在他。那时我妹子才五岁，可爱可怜的样子，还在眼前。母亲哭个不住，他却劝母亲不要哭；大约因为自己吃了，哭起来不免有点过意不去。如果还能过意不去，……</p><p>妹子是被大哥吃了，母亲知道没有，我可不得而知。</p><p>母亲想也知道；不过哭的时候，却并没有说明，大约也以为应当的了。记得我四五岁时，坐在堂前乘凉，大哥说爷娘生病，做儿子的须割下一片肉来，煮熟了请他吃，才算好人；母亲也没有说不行。一片吃得，整个的自然也吃得。但是那天的哭法，现在想起来，实在还教人伤心，这真是奇极的事！</p><p><strong>十二</strong></p><p>不能想了。</p><p>四千年来时时吃人的地方，今天才明白，我也在其中混了多年；大哥正管着家务，妹子恰恰死了，他未必不和在饭菜里，暗暗给我们吃。</p><p>我未必无意之中，不吃了我妹子的几片肉，现在也轮到我自己，……</p><p>有了四千年吃人履历的我，当初虽然不知道，现在明白，难见真的人！</p><p><strong>十三</strong></p><p>没有吃过人的孩子，或者还有？</p><p>救救孩子……</p><p>一九一八年四月。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">狂人日记</summary>
    
    
    
    <category term="转载" scheme="https://luisleee.github.io/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
    
    <category term="鲁迅" scheme="https://luisleee.github.io/tags/%E9%B2%81%E8%BF%85/"/>
    
    <category term="呐喊" scheme="https://luisleee.github.io/tags/%E5%91%90%E5%96%8A/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>革命军</title>
    <link href="https://luisleee.github.io/posts/%E9%9D%A9%E5%91%BD%E5%86%9B/"/>
    <id>https://luisleee.github.io/posts/%E9%9D%A9%E5%91%BD%E5%86%9B/</id>
    <published>2020-03-24T00:00:00.000Z</published>
    <updated>2020-03-24T00:00:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="第一章-绪论"><a href="#第一章-绪论" class="headerlink" title="第一章  绪论"></a>第一章  绪论</h1><p>扫除数千年种种之专制政体，脱去数千年种种之奴隶性质，诛绝五百万有奇被毛戴角之满洲种，洗尽二百六十年残惨虐酷之大耻辱，使中国大陆成干净土，黄帝子孙皆华盛顿，则有起死回生，还命反魄，出十八层地狱，升三十三天堂，郁郁勃勃，莽莽苍苍，至尊极高，独一无二，伟大绝伦之一目的，曰“革命”。巍巍哉！革命也！皇皇哉！革命也！<br>吾于是沿万里长城，登昆仑，游扬子江上下，溯黄河，竖独立之旗，撞自由之钟，呼天吁地，破颡裂喉，以鸣于我同胞前曰：呜呼！我中国今日不可不革命，我中国今日欲脱满洲人之羁缚，不可不革命；我中国欲独立，不可不革命；我中国欲与世界列强并雄，不可不革命；我中国欲长存于二十世纪新世界上，不可不革命；我中国欲为地球上名国、地球上主人翁，不可不革命。革命哉！革命哉！我同胞中，老年、中年、壮年、少年、幼年、无量男女，其有言革命而实行革命者乎？我同胞其欲相存相养相生活于革命也。吾今大声疾呼，以宣布革命之旨于天下。 </p><p>革命者，天演之公例也；革命者，世界之公理也；革命者，争存争亡过渡时代之要义也；革命者，顺乎天而应乎人者也；革命者；去腐败而存良善者也；革命者，由野蛮而进文明者也；革命者，除奴隶而为主人者也。是故一人一思想也，十人十思想也，百千万人，百千万思想也，亿兆京垓人，亿兆京垓思想也。人人虽各有思想也，即人人无不同此思想也。居处也，饮食也，衣服也，器具也，若善也，若不善也，若美也，若不美也，皆莫不深潜默运，盘旋于胸中，角触于脑中；而辨别其孰善也，孰不善也，孰美也，孰不美也，善而存之，不善而去之，美而存之，不美而去之，而此去存之一微识，即革命之旨所出也。夫此犹指事物而言之也。试放眼纵观，上下古今，宗教道德，政治学术，一视一课之微物，皆莫不数经革命之掏揽过昨日，田今日，以象现现象于此也。夫加是也，革命固如是平常者也。虽然，亦有非常者在焉。闻之一千六百八十八年英国立革命，一千七百七十五年美国之革命，一千八百七十年法国之革命，为世界应乎天而顺乎人之革命，去腐败而存良善之革命，由野蛮而进文明之革命，除奴隶而为主人之革命。牺牲个人，以利天下，牺牲贵族，以利平民，使人人享其平等自由之幸福。甚至风潮所播及，亦相与附流会汇，以同归于大洋。大怪物战！革命也。大宝物哉！革命也。吾今日闻之，犹口流涎而心件件。吾是以于我祖国中，搜索五千余年之历史，指点二千余万万里之地图，间人省已，欲求一革命之事，以比例乎英、法、美者，呜呼！何不一遇也？吾亦尝执此不一遇之故而熟思之，重思之，否因之而有感矣，否因之而有慨于历代民贼独夫之流毒也。</p><p>自秦始统一宇宙，悍然尊大，鞭答宇内，私其国，奴其民，为专制政体，多援符瑞不经之说，愚弄黔首，矫诬天命，揽国人所有而独有之，以保其子孙帝王万世之业。不知明示天下以可欲可羡可歆之极，则天下之思篡取而夺之者愈众。此自秦以来，所以狐鸣篝中，王在掌上，卯金伏诛，魏氏当涂，黠盗好雄。觊觎神器者、史不绝书。于是石勒、成吉思汗等，类以游牧腥之胡儿，亦得乘机窃命，君临我禹域，臣妾我神种。呜呼！革命！杀人放火者，出于是也！呜呼革命！自由平等者，亦出于是也！<br>吾悲夫吾同胞之经此无量野蛮革命，而不一伸头于天下也。吾悲夫吾同胞之成事齐事楚，任人掬抛之无性也。吾幸夫吾同胞之得与今世界列强遇也；吾幸夫吾同胞之得闻文明之政体、文明之革命也；吾幸夫吾同胞之得卢梭《民约论》、孟德斯鸠《万法精理》、弥勒约翰《自由之理》、《法国革命史》、美国《独立檄文》等书译而读之也。是非吾同胞之大幸也夫！是非吾同胞之大幸也夫！</p><p>夫卢梭诸大哲之微言大义，为起死回生之灵药，返魄还魂之主方，金丹换骨，刀圭奏效，法、美文明之胚胎，皆基于是。我祖国今日病矣，死矣，岂不欲食灵药、投宝方而生乎？若其欲之，则吾请执卢梭请大哲之宝旌，以招展于我神州上。不宁惟是，而况又有大儿华盛顿于前，小儿拿破仑于后，为寻同胞革命独立之表本。嗟呼！嗟乎！革命！革命！得之则生，不得则死。毋退步，毋中立，毋徘徊，此其时也，此其时也。此吾所以倡言革命，以相与同胞共勉共勖，而实行此革命主义也。苟不欲之，则请待数十年百年后，必有倡平权释黑奴之耶女起，以再倡平权释数重奴隶之支那奴。</p><h1 id="第二章-革命之原因"><a href="#第二章-革命之原因" class="headerlink" title="第二章 革命之原因"></a>第二章 革命之原因</h1><p>革命！革命！我四万万同胞，今日为何而革命？吾先叫绝曰：<br>不平哉！不平哉！中国最不平、伤心惨目之事，莫过于戴狼子野心、游牧贱族、贼满洲人而为君，而我方求富求贵，摇尾乞怜，三跪九叩首，酣嬉浓浸于其下，不知自耻，不知自悟。哀哉！我同胞无主性！哀哉！我同胞无国性！哀哉！我同胞无种性！无自立之性！近世革新家、热心家常号于众曰：中国不急急改革，则将蹈印度后尘、波兰后尘、埃及后尘，于是印度、波兰之活剧，将再演于神州等词，腾跃纸上。邹容曰：是何言欤？是何言欤？何厚颜盲目而为是言欤？何忽染病病而为是言欤？不知吾已为波兰、印度于满洲人之胯下三百年来也，而犹曰“将为也”。何故？请与我同胞一解之。将谓吾已为波兰、印度于贼满人，贼满人又为波兰、印度于英、法、俄、美等国乎？苟如是也，则吾宁为此直接亡国之民，而不愿为此间接亡国之民。何也？彼英、法等国之能亡吾国也，实其文明程度高于吾也。吾不解吾同胞不为文明人之奴隶，而偏爱为此野蛮人奴隶之奴隶、呜呼！明崇侦皇帝殉国，“任贼碎戮朕尸毋伤我百姓”之一日，满洲人率八旗精锐之兵，入山海关定鼎北京之一日，此固我皇汉人种亡国之一大纪念日也！</p><p>世界只有少数人服从多数人之理，愚顽人服从聪明人之理，使贼满洲人而多数也，则仅五百万人，尚不及一州县之众，使贼满州人而聪明也，则有目不识丁之亲王、大臣，唱京调二黄之将军。都统，三百年中，虽有一二聪明特达之人，要告为吾教化所陶镕。</p><p>一国之政治机关，一国之人共司之。苟不能司政治机关、参与行政权者，不得谓之国，不得谓之国民，此世界之公理，万国所同然也。今试游华盛顿、巴黎、伦敦之市，执途人而问之曰：“汝国中执政者为同胞欤？抑异族欤？”必答曰：“同胞，同胞，岂有异种执吾国政权之理。”又问之曰：“汝国人有参预行政权否？”必答曰：“国者；积人而成者也，吾亦国人之分子，故国事为己事，吾应得参预焉。”乃转信我同胞，何一一与之大相反对也耶？谨就贼满人待我同胞之政策，为同胞述之。 </p><p>满洲人之在中国、不过十八行省中之一最小部分耳，而其它于朝野者，则以一最小部分。故十八行省而有馀。今试以京官满汉缺额观之，自大学士、尚书、侍郎满汉二缺平列外，如内阁和衙门，则满学士六，汉学士四，满、蒙侍读学士六。汉军、汉侍读学士二，满侍读十二，汉待读二，满、蒙中书九十四，汉中书三十。又如六部衙门，则满郎中、员外、主事缺额，约四百名，吏部三十余，户都百余，礼部三十余，兵部四十余，刑部七十余，工部八十余，其余各部堂生事皆满人，无一汉人。而汉郎中、员外、主事缺额，不过一百六十二名。每季《扌晋绅录》中，于职官总目下，只标出汉郎中、员外、主事若干人，而浑满缺于不言，殆有不能示天下之隐衷也。是六部满缺司员，几视汉缺司员而三倍（笔帖式尚不在此数）。而各省府道实缺、又多由六部司员外放，何怪满人之为道府者，布满国中也。若理藩院衙门。则自尚书、侍郎迄主事、司库皆满人任之，无一汉人错其间（理藩之事，惟满人能为之，咄咄怪事！）。其余掌院学士、宗人府、都察院、通政司、大理寺、太常寺、太仆寺、光禄寺、鸿胪等，国子监、仪卫诸衙门缺额，未暇细数。要之皆满缺多于汉缺，无一得附平等之义者。是其出仕之途，以汉视满、不啻霄壤云泥之别焉。故常有满、汉人同官、同年、同署，汉人则积滞数十载不得迁转，满人则俄而侍郎，俄而尚书、俄而大学士矣。纵曰，满洲王气所钟，如汉之沛、明之濠，然未有绵延数百年，定为成例，竟以王者一隅，抹煞天下之人才，至于斯极者也。向使嘉、道、咸、同以来，其手奏中兴之绩者，非出自汉人之手，则各省督、抚、府、道之实缺；其不为满人攫尽也几希矣。又使非军兴以来，杂以保举军功捐纳。以争各部满司员之权利，则汉人几绝干仕途矣。至于科举清要之选，虽汉人居十之七八，然主事则多额外，翰林刚益清贫。补缺难于登天，开坊类乎超海，不过设法虚糜之，以改其异心。又多设各省主考、学政，及州县教官等职，俾以无用之人，治无用之事而已、即幸而亿万人中有竞登至大学士、尚书、侍郎之位者，又皆头白齿落，垂老气尽，分余沥于满人之手。然定例汉人必由翰林出身，始堪大拜。而港人则无论出身如何，均能资兼文武，位兼将相，其中盖有深意存焉。呜呼！我汉人最不平之事，孰有过此哉！虽然，同种待异种，是亦天演之公例也。 </p><p>然此仅就它制一端而言也，至乃于各行省中，择其人物之胼罗。土产之丰阜，山川之险要者，命将军、都统治之，而汉人不得居其职。又令八旗子弟驻防各省，另为内城以处之，若江宁，若成都，若西安。若福州，若杭州，若广州，若镇江等处，虽阅年二百有奇、而满自满。汉自汉，不相错杂。盖显然有贱族不得等伦于贵族之心。且试绎“驻防”二字之义、犹有大可称骇者。得毋时时恐汉人之叛我，而羁束之如盗贼乎？不然、何为而防，又何为而驻也？、又何为驻而防之也？。</p><p>满人中有建立功名者，取王公加拾芥、而汉人则大奴隶如曾国藩、左宗棠。李鸿章之伦、残杀数百万同胞，挈东南半壁，奉之满洲，位不过封候而止。又试读其历朝圣训，遇稍著贤声之一二满大臣，奖借逾恒，真有一德一心之契。两汉人中虽贤如扬名时、李绂、汤斌等之驯静奴隶，亦常招谴责挫辱，不可响迩；其余抑扬高下，播弄我汉人之处，尤难枚举。</p><p>我同胞不见夫彼所谓八旗子弟、宗室人员、红带子、黄带子、贝子、贝勒者乎，甫经成人，即有自然之禄俸；不必别营生什，以赡其身家；不必读书响道，以充其识力；由少爷而老爷，而大老爷，而大人，而中堂，红顶花翎，贯摇头上，尚书、侍郎，殆若天职。反汉人而观之，夫亦可思矣。</p><p>中国人群，向分为士、农、工、商。士为四民之首，曰士子，曰读书人。吾风夫欧美人，无不读书，即无人不为士子，中国人乃特而别之曰士子，曰读书人，故吾今亦特言士子，特言读书人。</p><p>中国士子者，实奄奄无生气之人也。何也？民之愚，不学而已、士之愚，则学非所学而益愚。而贼满人又多方困之，多方辱之，多方汩之，多方之，多方贼之，待其垂老气尽，阉然躯壳。而后鞭策指挥焉。困之者何？困之以八股、试帖、楷摺，俾之穷年，不暇为经世之学。辱之者何？辱之以童试、乡试、会试、殿试。（殿试时无坐位，待人如牛马）俾之行同乞丐，不复知人间有羞耻事。汩之者何？汩之以科名利禄，俾之患得患失，不复有仗义敢死之风。之者何？之以库序卧碑，俾之柔静愚鲁，不敢有议政著书之举。贼之者何？贼之以威权势力，俾之畏首畏尾，不敢为乡曲豪举，游侠之雄。牵连之狱，开创于顺治（朱国治巡抚江苏，以加钱粮，诛诸生百余人）；文字之狱，滥觞于乾隆（十全老人以一字一语，征珠天下，群臣震恐）。以故海内之士，莘莘济济，鱼鱼雅雅，衣冠俎豆，充儒林，抗议发愤之徒绝迹，慷慨悲咤之声不闻，名为士人，实则死人之不若。《佩文韵府》也，《渊鉴类函》也，《康熙字典》也，此文人学士所视为拱壁连城之大类书也；而不知康熙、乾隆之时代，我汉人犹有仇视满洲人之心思，彼乃集天下名人，名为此三书，以借此销磨我汉人革命复仇之锐志焉（康熙开千叟宴数次，命群臣饮酒赋诗，均为笼络人起见）。噫于嘻！吾言至此，吾不禁投笔废书而叹曰：“朔方健儿好身手，天下英雄入彀中。”好手段！好手段！吾不禁五体投地，顿首稽颡，恭维拜服，满洲人压制汉人，笼络汉驱策汉人、抹熬汉人之好手段！好手段！</p><p>中国士人，又有一种岸然道貌，根器特异，别树一帜，以号于众者，曰汉学，曰宋学，曰词章，日名士。汉学者流，寻章摘句，笺注训诂，为六级之奴婢，而不敢出其范围。宋学者流，日守其五子、《近思录》等书，高谈其太极、无极、性功之理，以束身成名，立于东西庑一瞰冷猪头。词章者流，立其桐城、阳湖之门户流派，大唱其姹紫嫣红之滥调排腔。名上者流，用其一团和气，二等才清，三斤酒量，四季农服，五声音律，六品官阶，七言诗句，八面张罗，九流通透，十分应酬之大本领，钻营奔竞，无所不至。此四种人，日演其种种之活剧，奔走不遑，而满洲人又恐其顿起异心也，乃特设博学鸿词一科，以一网打尽焉。近世又有所谓通达时务者，拓（拓一作摭）腐败报纸之一二语，袭皮毛西政之二三事，求附骥尾于经济特科中，以进为满洲人之奴隶，欲求不得。又有所谓激昂慷慨之士，日日言民族主义，言破坏目的，其言非不痛哭流涕也，然奈痛哭流涕何？悲夫！悲夫！吾揭吾同胞腐败之现象如此，而究其所以至此之原因，吾敢曰：半自为之，半满洲人造之。呜呼！呜呼！刀加吾颈，枪指吾胸，吾敢曰：半自为之，半满洲人造之。呜呼！呜呼！刀加吾颈，枪指吾胸，吾敢日：半自为之，半满洲人造之。 </p><p>某之言，可以尽吾国士人之丑态，而曰：“复试者，几桌不具，待国士如囚徒。赐宴而尘饭涂羹，视文人如犬马。簪花之袍，仅存腰幅，棘围之膳，卵作鸭烹。一入官场，即成儿戏。是其于士也，名为恩荣，而实羞辱者，其法不行也。由是士也，髦龄入学，皓首穷经，夸命运、祖宗、风水之灵，侥房师、主司、知音之幸，百折不磨，而得一第，其时大都在强仕之年矣。而自顾余生吃着，犹不沾天位天禄毫未忽厘之施，于此而不鱼肉乡愚，威福梓里，或恤含冤而不包词论，或顾廉耻而不打抽丰，其何能赡养室家，撑持门户哉？”痛哉斯言！善哉斯言！为中国士人之透物镜，为中国士人之活动大写真（即影戏）。然吾以为处今之日。处今之时，此等丑态，当绝于天壤也。既又闻人群之言曰：“某某入学，某某中举，某某报捐。”发财做官之一片喊声，犹是嚣嚣然于社会上。如是如是。上海之滥野鸡；如是如是，北京之滑兔子，如是如是，中国之腐败士人。嗟乎！吾非好为此尖酸刻薄之言，以骂尽我同胞，实吾国士人荼毒社会之罪，有不能为之恕。《春秋》责备贤者。我同胞盍醒诸！</p><p>今试游于穷乡原野之间，则见夫黧其面目，泥其手足，荷锄垅畔，终日劳劳而无时或息者，是非我同胞之为农者乎？若辈受田主土豪之虐待不足，而满洲人派设官吏，多方刻之，以某官括某地之皮，以某束吸某民之血，若昭信票，摊赔款，其尤著者也。是故一纳赋也，加以火耗，加以钱价，加以库平，一两之税，非五六两不能完，务使之鬻妻典子而后已。而犹美其名曰薄赋，曰轻税，曰皇仁。吾不解薄赋之谓何，轻税之谓何？若皇仁之谓，则是盗贼之用心杀人，而曰救人也。嘻！一国之农为奴隶于贼满人下而不敢动，是非贼满人压制汉人之好手段。呜呼！呜呼！刀加吾颈，枪指吾胸，吾敢曰：贼满人压制汉人之好手段！</p><p>不见乎古巴诱贩之猪仔、海外被虐之华工，是又非吾同胞之所谓工者乎？初则见拒于美，继又见拒于檀香山、新金山等处，饥寒交迫，葬身无地。以堂堂中国之民，意欲比葺发重唇之族而不可得。谁实为之，至此极哉？然吾闻之，外国工人，有干涉国政、倡言自由之说，以设立民主为宗旨者，有合全国工人立一大会，定法律以保护工业者，有立会演说，开报馆，倡社会之说者，今—一转询中国有之乎？曰：无有也。又不见乎杀一教士而割地偿款，骂一外人而劳上谕动问？而我同胞置身海外，受外人不忍施之禽兽者之奇辱，则满洲政府殆盲于目聋于耳者焉。夫头同是圆，足同是方，而一则尊贵如此，一则卑贱如此。呜呼！呜呼！刀加吾颈，论指吾胸，吾敢曰：满洲人之虐待我！<br>抑吾又闻之，外国之富商大贾，皆为议员，执政权，而中国则贬之曰末务，卑之曰市井，贱之曰市侩，不得与士大夫伍。乃一旦偿兵费，赔教案，甚至供玩好、养国蠹者，皆莫不取之于商人，若者有捐，若者有税，若者加以洋关而又抽以厘金，若者抽以厘金而又加以洋关，震之以报效国家之名，诱之以虚衔封典之荣，公其词则曰派，美其名则曰劝，实则敲吾同胞之肤，吸吾同胞之髓，以供其养家奴之费，修颐和园之用而已。吾见夫吾同胞之不与之计较也自若。呜呼！呜呼！刀加吾颈，枪指吾胸。吾敢曰：满洲人之敲吾肤，吸吾髓！ </p><p>以言夫中国之兵，则又有不可忍言者也。每月三金之粮饷，加以九钱七之扣折，与以朽腐之兵器，位置其一人之身命，驱而使之战，不聚歼其兵而馈饷于敌，夫将焉往？及其死伤也，则委之而去，视为罪所应尔，旌恤之典，尽属虚文；妻子哀望，莫之或问。即或幸而不死，则遣以归农，扶伤裹创，生计乏绝，流落数千里外，沦为乞丐，欲归不得，而杀游勇之令，又特立严酷。似此残酷之事，从未闻有施之于八旗驻防者。嗟夫！嗟夫！吾民何辜，受此惨毒！始也欲杀之，终也欲杀之，上薄苍天，下彻黄泉，不杀不尽，不尽不快，不快不止。呜呼！呜呼！刀加吾颈，枪指吾胸，吾敢曰：满洲人之残杀我汉人！</p><p>文明国中，有一人横死者，必登新闻数次，甚至数十次不止。司法官审问案件，即得有实凭实据，非犯罪人亲供，不能定罪（于审问时，无用刑审问理）。何也？重生命也。吾见夫否同胞每年中死于贼满人借刀杀人滥酷刑法之下者，不知凡几，贼港人之用苛刑，于中国言之，可丑可痛。天下怨积，内外咨嗟。华人入籍外邦，如避水火。租界必设会审，如御虎狼。乃或援引故事虚文，而顿忘眼前实事，不知今无灭族，何以移亲及疏，今无肉刑，何以毙人杖下，今无拷讯，何以苦打成招，今无滥苛，何以百毒备至。至若监牢之刻，狱吏之惨，犹非笔墨所能形容，即比以九幽十八狱，恐亦有过之无不及，而贼满八方行其农忙停讼，热审减刑之假仁假义以自饰。呜呼！呜呼！刀加吾颈，枪指吾胸。吾敢曰：贼满人之屠戮我！若夫官吏之贪酷，又非今世界文字语言所得而写拟言论者也，悲夫！</p><p>乾隆之圆明园已化灰烬，不可凭藉，如近日之崇楼杰阁，巍巍高大之颐和，问其间一瓦一铄，何莫非刻括吾汉人之膏脂，以供一卖·淫妇那拉氏之笑傲！夫暴秦无道，作阿房宫，天下后世尚称其不仁，于圆明园何如？于颐和园何如？我同胞不敢道其恶者，是可知满洲政府专制之极点。 </p><p>开学堂则曰无钱矣，派学生则曰无钱矣，有丝毫利益于汉人之事，莫不曰无钱矣，无钱矣。乃无端而谒陵修陵，则有钱若干，无端而修宫园，则有钱若干，无端而作万寿，则有钱若干，同胞乎！盍思之。</p><p>“量中华之物力，结友邦之欢心”，是岂非煌煌上谕之言哉。中国者，中国人之中国也。割我同胞之土地，抢我同胞之财产，以买其一家一姓五百万家奴一日之安逸，此割台湾、胶州之本心，所以感发五中矣。咄咄怪事，我同胞看者！我同胞听者！</p><p>吾读《扬州十日记》、《嘉定屠城记》，吾读来尽，吾几不知流涕之自出也。吾为言以告我同胞曰：扬州十日，嘉定三屠，是又岂当日贼满人残戮汉人一州一县之代表哉？夫二书之记事，不过略举一二耳，当日既纵焚掠之军，又严剃发之令，贼满人铁骑所至，屠条掳掠，必有十倍于二地者也。有一有名之扬州、嘉定，有千百无名之扬州、嘉定，吾忆之，吾恻动于心，吾不忍而又不能不为同胞告也！ </p><p>《扬州十日记》有云：“初二日，传府道州县已置官吏，执安民牌，遍谕百姓，毋得惊惧。又谕各寺院僧人，焚化积尸，而寺院中藏匿妇女，亦复不少，亦有惊饿死者。查焚尸载簿，不过八日，共八十余万，其落井投河，闭门焚缢者，不与焉。”</p><p>吾人为言以告我同胞曰：贼满人入关之时，被贼满人屠杀者，是非我高曾祖之高曾祖乎？是非吾高曾祖之高曾祖之伯叔兄舅乎？被贼满人奸·淫者，是非吾高曾祖之高曾祖之妻之女之姊妹乎？（《扬州十日记》云：“卒常谓人曰：‘我辈征高丽，掳妇女数万人，无一失节者，何堂堂中国，无耻至此！’”读此言，可知当日好淫之至极）记曰：“父兄之仇，不共戴天。”此三尺童子所知之义，故子不能为父兄报仇，以托诸其子，子以托诸孙，孙又以托诸玄来仍。是高曾祖之仇，即吾今父兄之仇也。父兄之仇不报，而犹厚颜以事仇人，日日言孝弟，吾不知孝弟之果何在也。高曾祖若有灵，必当不瞑目于九原。</p><p>中国之有孔子，无人不尊崇为大圣人也。曲阜孔子庙，又人人知为礼乐之邦，教化之地，拜拟不置，如邓稣之耶路撒冷也。乃贼满人割胶州于德，而请德人侮毁我尧、舜、禹、汤、文、武、周公道教之地，生民未有。神圣不可侵犯之孔子之乡，使神州四万万众，无教化而等伦于野蛮；是谁之罪欤？夫耶稣教新旧相争。犹不惜流血数百万人，我中国几何如？</p><p>一般服从之奴隶，有上尊号，崇谥法，尊谥为圣祖仁皇帝、高宗纯皇帝者，故在黑暗之时代，所号为令主贤君，及观《南巡录》所纪，实则淫掳无赖，鸟兽洪水，泛滥中国。（乾隆饮食黄角峰，让张家口递至扬州，三日而至，于此可见其奢侈。）嗟夫！竭数省之民力，以供觉罗玄烨（即康熙）、觉罗弘历（即乾隆）二民贼之行止，方之隋炀、明武为比例差，吾不知其去几何？吾曾读《隋炀艳史》，吾安得其人，再著一康熙、乾隆南游史，揭其禽兽之行，暴著天下。某氏以法王路易十四比乾隆，吾又不禁拍手不已，喜得其酷肖之神也。</p><p>主人之转卖其奴也，尚问其愿不愿。今以我之土地送人，并不问之，而私相授受；我同胞亦不与之计之较之。反任之听之。若台湾，若香港，若大连湾，若旅顺，若胶州，若广州湾，于未割让之先，于既割让之后，从未闻有一纸公文，布告天下。我同胞其自认为奴乎？吾不得而知之。此满洲人大忠臣荣禄所以有“与其授家奴，不如赠邻友”之言也。</p><p>牧人之畜牛马也，牛马何以受治于人？必曰：“人为万物之灵，天下只有人治牛马之理。”今我同胞，受治于贼满人之胯下，是即牛马之受治干牧人也。我同胞虽欲不自认为牛马，而彼实以牛马视吾。何以言之？有证在。今各州府县，苟有催租劝捐之告示出，必有“受朝廷数百年豢养深恩，力图报效” 等语，煌煌然大贴于十字街衢之上，此识字者所知也。夫曰“豢养”也，即畜牧之谓也。吾同胞自食其力也，彼满洲人抢吾之财，攘吾之土，不自认为贼，而犹以牛马视吾。同胞乎！抑自居乎？抑不自居乎？ </p><p>满洲人又有言曰：“二百年食毛践上，深仁厚泽，浃髓沦肌。”中国者，中国人之中国也，非贼满人所得而固有也。夫谁食谁之毛，谁践谁之土，不待辨别而自知。贼满人之为此言也，抑反言欤？抑实谓欤？请我同胞自道之。贼满人入关二百六十年，食吾同胞之毛，践吾同胞之土，同胞之深仁厚泽，沦其髓，浃其肌。吾同胞小便后，满洲人为我吸余尿，吾同胞大便后，满洲人为我舐余粪，犹不足以报我豢养深恩于万一。此言也，不出于我同胞之口，而反出诸于满洲人之四、丧心病狂，至于此极耶？<br>山海关外之一片地曰满州。曰黑龙江，曰吉林，曰盛京，是非贱满人所谓发祥之地、游牧之地乎？贼满人因当竭力保守者也。今乃顿首再拜奉献于俄罗斯。有人焉，已不能自保，而犹望其保人，其可得乎？有人焉，不爱惜己之物，而犹望其爱惜人之物。其又可得乎？</p><p>拖辫发，着胡服，踯躅而行于伦敦之市，行人莫不曰：Pigtail（译言猪尾）、savage（译言野蛮）者，何为哉？又踯躅而行于东京之市，行人莫不曰：（译音施尾奴才）者，何为哉？嗟夫！汉官威仪，扫地殆尽，唐制衣冠，荡然无存。受播吾所衣之衣，所顶之发，吾恻痛于心；吾见迎春时之春官衣饰，吾侧痛于心；吾见出殡时之孝子衣饰，吾侧痛于心；吾见官吏出行时，荷刀之红绿衣、喝道之皂隶，吾恻痛于心。辫发乎，胡服乎，开气袍乎，花翎乎，红顶乎，朝珠乎，为我中国文物之冠裳乎？抑打牲游牧贼满人之恶衣服乎？我同胞自认!</p><p>贼满人入关所下剃头之令，其略曰：<br>“向来剃头之制不急。姑听自便者，欲俟天下大定，始行此事。联已筹之熟矣。君<br>犹父也，臣犹子也，父子一体，岂可违异。若不归一，不见为异国人乎？自今布告之后，<br>京城限旬日，直隶各省地方，自部文到日，并限旬日，尽行剃头，若惜发争辩，决不轻贷。”<br>呜呼！此固我是汉人种，为牛为马，为奴为隶，抛汉、唐之衣冠，去父母之发肤，以服从满洲人之一大纪念碑也。同胞！同胞！吾愿我同胞，日日一读之！ </p><p>娼妓之于人也，人尽可以为夫，皆为博缠头计也。我之为贼满人顺民，贼满人臣妾，从未见益我以多金。即有入其利禄诱导之中，登至尚书、总督之位，要皆以同胞括蚀同胞，而贼满人仍一毛不拔自若也。呜呼！我同胞何娼妓之不若！</p><p>吾同胞今日之所谓朝廷，所谓政府，所谓皇帝者，即吾畴昔之所谓曰夷、曰蛮、曰戎、曰狄、日匈奴、曰鞑靼；其部落居于山海关之外，本与我黄帝神明之子孙不同种族者也。其士则秽镶，其人则种，其心则兽心，其俗则毳俗，其文字不与我同，其语言不与我同，其衣服不与我同，逞其凶残淫杀之威，乘我中国流寇之乱。闯入中原，盘据上方，驱策汉人。以坐食其福。故祸至则汉人受之，福至则满人享之。太平天国之立也，以汉攻汉，山尸海血，所保者满人。甲午战争之起也，以汉攻倭，偿款二百兆，割地一行省，所保者满人。“团匪”之乱也，以汉攻洋，流血京、津。所保者满人。故今日强也，亦满人强耳，于我双人无与焉；故今日富也，亦满人富耳。于我汉人无与焉。同胞！同胞！毋引为己类！贼满人刚毅之言曰：“汉人强，满人亡”彼族之明此理久矣，愿我同胞当蹈其言，毋食其言。</p><p>以言夫满洲人之对待我者固如此，以言夫我同胞之受害也又如彼，同胞！同胞！知所感乎？知所择乎？夫犬羊啮骨，犹嫌鲠喉，我同胞受此种种不平之感，殆有若铜驼石马者焉，然而贼满人之奴隶我者，尚不止此，吾心之所欲言者，而口不能达之，口之所能言者，而笔不能宣之。今召发一誓言以告人曰：有举满人对待我同胞之问题，以难于吾者，否能杂搜博引，细说详辩，揭其隐衷微意，以著于天下。吾但愿我身化为恒河沙数，一身中出一舌，一舌中发一音，以演说贼满人驱策我、屠杀我、奸·淫我、笼络我、虐待我之惨状于我同胞前。吾但愿我身化为无量恒河沙数名优巨伶，以演出践满人驱策我、屠杀我、奸淫我、笼络我、虐待我之活剧于我同胞前。</p><p>且夫我中国固具有囊括宇内，震耀全球，抚视万国，凌轹五洲之资格者也。有二千万方里之土地，有四百兆灵明之国民，有五千余年之历史，有二帝三王之政治。且也地处温带，人性聪明，物产丰饶，江河源富，地球各国所无者，我中国独擅其有；倘使不受弩尔哈齐、皇太极、福临诸恶贼之蹂躏，早脱满洲人之羁缚，吾恐英吉利也，俄罗斯也，德意志也，法兰西也。今日之张牙舞爪，以蚕食瓜分于我者，亦将迸气敛息，以惮我之威权，惕我之势力。吾恐印度也，波兰也，埃及也，土耳其也，亡之灭之者，不在英、俄诸国，而在我中国，亦题中应有之目耳。今乃不出于此。而为地球上数重之奴隶，使不得等伦于印度红巾、非洲黑奴，吁！可惨也！夫亦大可丑也！夫亦大可耻也！呜呼！灭六国者，国也，非秦也；族秦者，秦也，非天下也。满洲人亡我乎？抑我自亡乎？古人曰：“往者不可谏。来者犹可追。”昨日之中国，譬犹昨日死，今日之中国，譬犹今日生。过此以往，其光复中国乎？其为数重奴隶乎？天下事不兴则亡，不进则退，不自立则自杀，徘徊中立，万无能存于世界之理，我同胞速择焉。我同胞处今之世，立今之日，内受满洲之压制，外受列国之驱迫，内患外侮，两相刺激，十年灭国，百年灭种，其信然夫。然达人有言曰：“欲御外侮，先清内患。” </p><p>如是如是，则贼满人为我同胞之公敌，为我同胞之公仇，二百六十余年之奴隶犹能脱，数十年之奴隶勿论已。吾今与同胞约曰：“张九世复仇之义，作十年血战之期，磨吾刃，建吾旗，各出其九死一生之魄力，以驱除凌辱我之贼满人，压制我之贼满人，屠杀我之贼满人，好淫我之贼满人，以恢复我声明文物之祖国，以收回我天赋之权利，以挽回我有生以来之自由，以购取人人平等之幸福。” </p><p>嘻吁嘻！我中国其革命！我中国其革命！法人三次，美洲七年，是故中国革命亦革命，不革命亦革命，吾愿日日执鞭以从我同胞革命，吾祝我同胞革命。<br>“忍令上国衣冠，沦于夷狄；相率中原豪杰，还我河山！”我同胞其有是志也夫！</p><h1 id="第三章-革命之教育"><a href="#第三章-革命之教育" class="headerlink" title="第三章 革命之教育"></a>第三章 革命之教育</h1><p>有野蛮之革命，有文明之革命。<br>野蛮之革命，有破坏，无建设，横暴恣睢，适足以造成恐怖之时代，如庚子之义和团，意大利之加坡拿里，为国民增祸乱。<br>文明之革命。有破坏，有建设。为建设而破坏，为国民购自由平等独立自主之一切权利；为国民增幸福。</p><p>革命者，国民之天职也；其根底源于国民，因于国民，而非一二人所得而私有也。今试问吾侪何为而革命？必有障碍吾国民天赋权利之恶魔焉，吾侪得而扫除之，以复我天赋之权利。是则革命者、除祸害而求幸福者也。。为除祸害而求幸福，此吾同胞所当顶礼膜拜者。为除祸害而求幸福，则是为文明之革命，此更吾同胞所当顶礼膜拜者也。<br>欲大建设，必先破坏，欲大破坏，必先建设，此千古不易之定论。吾侪今日所行之革命，为建设而破坏之革命也。虽然，欲行破坏，必先有以建设之。善夫意大利建国豪杰玛志尼之言曰：“革命与教育并行。”吾于是鸣于我同胞曰：“革命之教育。”更译之曰：“革命之前，须有教育，革命之后，须有教育。</p><p>今日之中国，实无教育之中国也，吾不忍执社会上种种可丑、可贱、可厌嫌之状态，以出于笔下。吾但谥之曰：“五官不具，四肢不全，人格不完。”吾闻法国未革命以前，其教育与邻邦等．美国未革命以前，其教育与英人等，此兴国之往迹，为中国所未梦见也。吾闻印度之亡也，其无教育与中国等，犹太之灭也，其无教育与中国等，此亡国之往迹，我国擅其有也。不宁惟是：十三洲之独立，德意志之联邦，意大利之统一，试读其革命时代之历史，所以鼓舞民气，宣战君主，推倒母国，诛杀贵族，倡言自由，力尊自治，内修战事，外抗强邻。上自议院宪法，下至地方制度，往往于兵连祸结之时，举国糜烂之日，建立宏猷，体国经野，以为人极。一时所谓革命之健儿，建国之豪杰，流血之巨子，其道德，其智识，其学术，均具有振衣昆仑顶，濯足太平洋之慨焉。吾崇拜之，吾倾慕亡，吾究其所以致此之原因。要不外乎教育耳。若华盛顿，若拿破仑，此地球人种所推尊为大豪杰者也，然一华盛顿，一拿破仑倡之，而无百千万亿兆华盛顿、拿破仑和之，一华盛顿何如？一拿破仑何如？其有愈于华、拿二人之才之识之学者又何如？有有名之英雄，有无名之英雄，华、拿者，不过其时抛头颅溅热血无名无量之华、拿之代表耳！今日之中国，固非一华盛顿、一拿破仑所克有济也，然必须制造无量无名之华盛顿、拿破仑，其庶乎有济。吾见有爱国忧时之志士，平居深念，自尊为华、拿者，若而人其才识之愈于华。拿与否，吾不敢知之、吾但以有名之英雄尊之。而此无量无名之英雄，则归诸冥冥之中、甲以尊诸乙，乙又以尊诸丙，呜呼，不能得其主名者也。今专标斯义，相约数事，以与我同胞共勉之。</p><p>一、当知中国者，中国人之中国也。中国之一块土，为我始祖黄帝所遗传，子子孙孙，绵绵延延，生于斯，长于斯，衣食于斯，当共守而如替。有异种贱族，染指于我中国，侵占我皇汉民族之一切权利者，吾同胞当不惜生命，共逐之以复我权利。</p><p>一、人人当知平等自由之大义。有生之初，无人不自由，即无人不平等，初无所谓君也。所谓臣也。若尧、舜，若禹、稷，其能尽义务于同胞，开莫大之利益，以孝敬于同胞，故吾同胞视之为代表，尊之为君，实不过一团体之头领耳。而平等自由也自若。后世之人，不知此意，一任无数之民贼、独夫、大冠、巨盗，举众人所有而独有之，以为一家一姓之私产，而自尊曰君，曰皇帝，使天下之人无一平等，无一自由，甚至使成吉思仟、觉罗福临等，以游牧贱族，入主我中国，以羞我始祖黄帝于九原，故我同胞今日之革命．当共逐君临我之异种，杀尽专制我之君主，以复我天赋之人权．以立于性天智日之下，以与我同胞熙熙攘攘，游幸于平等自由城郭之中。</p><p>一、当有政治法律之观念。政治者，一国办事之总机关也，非一二人所得有之事也。譬如机器，各机之能运动，要在一总枢纽，倘使余机有损，则枢纽不灵。人民之于政治，亦犹是也。然人民无政治上之观念，则灭亡随之；鉴于印度，鉴于波兰，鉴于已亡之国罔不然。法律者，所以范围我同胞，使之无过失耳。昔有曰：“野蛮人无自由。”野蛮人何以无自由？无法律之谓耳。我能杀人，人亦能杀我，是两不自由也。条顿人之自治力，驾于他种人者何？有法律亡观念故耳。由斯三义，更生四种：</p><p>一曰养成上天下地，惟我独尊，独立不羁之精神。 </p><p>一曰养成冒险进取，赴汤蹈火，乐死不辟之气慨。</p><p>一曰养成相亲相爱。爱群敬己，尽瘁义务之公德。</p><p>一曰养成个人自治，团体自治，以进人格之人群。</p><h1 id="第四章-革命必剖清人种"><a href="#第四章-革命必剖清人种" class="headerlink" title="第四章  革命必剖清人种"></a>第四章  革命必剖清人种</h1><p>地球之有黄白二种，乃天予之以聪明才武，两不相下之本质，使之发扬蹈厉，交战于天演界中，为亘古角力较智之大市场，即为终古物竞进化之大舞台。夫人之爱其种也，其内必有所结，而后外有所排。故始焉自结其家族以排他家族，继焉自结其乡族以排他乡族，继焉自结其部族以排他部族，终焉自结其国族以排他国族，此世界人种之公理，抑亦人种产历史之大原因也。吾黄种，吾黄种之中国之皇汉人种，吾就东洋历史上，能相结相排之人种，为我同胞述之，使有所观感焉。</p><p>亚细亚黄色人种，约别为二种：曰中国人种，曰西伯利亚人种。</p><p>中国人种蔓延于中国本部、西藏及后印度一带地方，更详别为三族：</p><p>第一，汉族。汉族者，东洋史上最特色之人种，即吾同胞是也。据中国本部，栖息黄河沿岸，而次第蕃殖于四方，自古司东亚文化之木铎者，实惟我皇汉民族焉。朝鲜、日本亦为我汉族所蕃殖。 </p><p>第二，西藏族。自西藏蔓延克什米尔、泥八刺及缅甸一带地方，殷周时之氐、羌，秦汉时之月氏，唐之吐蕃，南宋之西夏等，皆属此族。</p><p>第三，交趾支那族。自支那西南部（即云南、贵州诸省），而蔓延于安南、暹罗等国，此族在古代，似占据中国本部，而为汉族所渐次驱逐者，周以前之苗民、荆蛮，唐之南诏，盖属此族。</p><p>西伯利亚人种，自东方亚细亚北部．蕃殖北方亚细亚一带，今更详别之，凡四族。</p><p>第四，蒙古族。原蕃殖于西伯利亚之贝加尔湖东边一带，其后次第南下，今日乃自内外蒙古，蔓延天山北路一带地方。元朝由此族而起，将统一欧亚。印度之莫卧尔帝国，亦由此起。</p><p>第五，通古斯族。自朝鲜北部，经满洲而蔓延于黑龙江附近地。秦汉时之东胡，汉以后之鲜卑，隋唐时之靺鞨，唐末之契丹，宋之女真等，皆属此族。今日入主我中国之满洲人，亦由此族而兴焉。 </p><p>第六，土耳其族。原蕃殖于内外蒙古地；后渐西移，今日则自天山南路，凡中央亚细亚一带地方，多为此族占据。周以前之獯鬻、猃狁，汉之匈奴，南北朝之柔然，隋之突厥，唐之回纥等，皆属此族。今东欧之土耳其，亦此族所建。</p><p>今就今日人种之能成立者，列表如下：</p><p>汉族（中国人）<br>　　<br>朝鲜人<br>　　<br>暹罗人<br>　　<br>黄种：中国人种：其他：日本人<br>　　<br>西藏人<br>　　<br>其他亚西亚东部人<br>　　<br>蒙古族<br>　　<br>满洲人（今日之所谓政府皇帝者）<br>　　<br>蒙古族：西伯利亚人（古鞑靼人）<br>　　<br>其他亚西来北、中部人<br>　　<br>西伯利亚人种：<br>　　<br>土耳其人<br>　　<br>土耳其族：匈牙利人</p><p>其他在欧洲之黄种人由是以观，我皇汉民族，起自黄河东北一带之地，经历星霜，四方繁衍，秦汉之世，已满布中国之全面，以中国本部为生息之乡。降及今日，人口充溢四万万，为地球绝大蕃多、无有伦比之民族，其流出万里长城以外，青海、西藏之地者，达一千余万之多。更进而越日本之境，或侵入北方黑龙江之左岸俄界，或达南方，进入安南、交趾、柬蒲塞。暹罗、缅甸、马来半岛。更入太平洋，侵入布哇、美洲合众国、加拿大、秘鲁、伯拉。逾南洋侵入吕宋、爪哇、浡泥及澳洲、欧洲者，亦不下三四百万。无资力者，孜孜励精，以劳力压倒凌驾他国人民。有资力者，拥数十百万之资本，与欧美之富商大贾，争胜败于商场中，而不相下。我汉族之富于扩张种族之势力者有如此，即以二十世纪世界之主人翁，推尊我汉族，吁！亦非河汉之言也。 </p><p>呜呼!我汉种。是岂飞扬祖国之汉种。是岂独立亚细亚大陆上之汉种，是岂为伟大国民之汉种。呜呼汉种！汉种虽众，适足为他种人之奴隶；汉地更广，适足供他种人之栖息。汉种！汉种！不过为满洲人恭顺忠义之臣民。汉种！汉种！又由满洲人介绍为欧美各国人之奴隶。吾宁使汉种亡尽，杀尽，死尽，而不愿其享升平盛世，歌舞河山，优游于满洲人之胯下。吾宁使汉种亡尽，杀尽，死尽，而不愿其为洪承畴，为细崽，为通事，为买办，为绎干地球各国人之下。吾悲汉种，吾先以种族之念觉汉种。<br>执一人而谓之曰：“汝亡父，非真汝父也，为汝父者，某某也。”其人莫不立起而怒，以得其直而后已。又一家人，父子、夫妇、兄弟，相居无事也，忽焉来一强暴，人其室，据其财产，又奴其全家人，则其家人莫不奋力死斗，以争回原产而后已。夫语人有二父而不怒，夺人之家产而不争，是其人不行尸走肉，即僵尸残骸。吾特怪吾同胞，以一人所不能忍受之事，举国人忍受之；以一家所不能忍受之事，举族忍受之，悲夫！满洲人入关，称大清朝顺民；联军破北京，称某某国顺民；香港人立维多利亚纪念碑曰“德配天地”；台湾人颂明治天皇功德曰“德广皇仁”。前之为大金、大元、大辽、大清朝之顺民既去矣，今之为大英、***、大俄、大美国之顺民者又来。此无他，不明于同种异种之观念，而男盗女娼，羞祖辱宗之事，亦何不可为！</p><p>吾正告我同胞曰：昔之禹贡九州，今日之十八行省，是非我皇汉民族嫡亲同胞，生于斯，长干斯，聚国族于斯之地平？黄帝之子孙，神明之胄裔，是非我皇汉民族嫡亲同胞之名誉乎？中国华夏，蛮夷戎狄，是非我皇汉民族，嫡亲同胞，区分人种之大经乎？满洲人与我不通婚姻，我犹是清清白白黄帝之子孙也。夫人之于家庭，则莫不相亲相爱，对异性则不然，有感情故耳。我同胞岂忍见此莫大之奇辱，而无一毫感情动于中耶？爱尔兰隶于英，以人种稍异，故数与英人争，卒得其自治而后已。谚曰：“非我族类，其心必异。”又曰；“狼子野心，是乃狠也。”我同胞其三复斯言；我同胞其有志跳身大海洋中，涌大海洋之水，以洗洁我同胞羞祖辱宗男盗女娼之大耻大辱乎？第五章 革命必先去奴隶之根性 </p><h1 id="第五章"><a href="#第五章" class="headerlink" title="第五章"></a>第五章</h1><p>曰国民，曰奴隶，国民强，奴隶亡。国民独立，奴隶服从。中国黄龙旗之下，有一种若国民，非国民，若奴隶，非奴隶，杂糅不一，以组织成一大种。谓其为国民乎？吾敢谓群四万万人而居者，即具有完全之奴颜妾面。国民乎何有！尊之以国民，其污秽此优美之名词也孰甚！若然，则以奴隶畀之、吾敢拍手叫绝曰：“奴隶者，为中国人不雷同，不普通，独一无二之徽号。”</p><p>印度之奴隶于英也，非英人欲奴隶之，印人自乐为奴隶也。安南之奴隶于法也，非法奴隶之，安南人自乐为奴隶也。我中国人之奴隶于满洲、欧美人也，非满洲、欧美欲奴隶之，中国人自乐为奴隶耳。乐为奴隶，则请释奴隶之例。</p><p>奴隶者，与国民相对待，而不耻于人类之贱称也。国民者，有自治之才力，有独立之性质，有参政之公权，有自由之幸福，无论所执何业，而皆得为完全无缺之人。曰奴隶也，则既无自治之力，亦无独立之心，举凡饮食、男女、衣服、居处，莫不待命于主人，而天赋之人权，应享之幸福，亦莫不奉之主人之手。衣主人之衣，食主人之食，言主人之言，事主人之事，倚赖之外无思想，服从之外无性质，诌媚之外无笑语，奔走之外无事业，伺候之外无精神，呼之不敢不来，麾之不敢不去，命之生不敢不生，命之死不敢不死。得主人之一盼，博主人之一笑，如获异宝，登天堂，夸耀于侪辈以为荣；及樱主人之怒，则俯首屈膝，气下股栗，至极其鞭扑践踏，不敢有分毫抵忤之色，不敢生分毫愤奋之心，他人视为大耻辱，不能一刻忍受，而彼无怒色，无忤容，怡然安其本分，乃几不复自知为人。而其人亦为国人所贱耻，别为异类，视为贱种，妻耻以为夫，父耻以为子，弟耻以为兄，严而逐之于平民之外，此固天下奴隶之公同性质，而天下之视奴隶者，即无不同此贱视者也。我中国人固擅奴隶之所长，父以教子，兄以勉弟，妻以谏夫，日日演其惯为奴隶之手段。呜呼！人何幸而为奴隶哉！亦何不幸而为奴隶哉！</p><p>且夫我中国人之乐为奴隶、不自今日始也。或谓秦汉以前有国民，秦汉以后无国民。吾谓宴息于专制政体之下者，无所往而非奴隶。数千年来，名公巨卿，老师大儒，所以垂教万世之二大义，曰忠，曰孝，更释之曰：“忠于君，孝于亲。”吾不解忠君之谓何。吾见夫法、美诸国之无君可忠也，而斯民遂不得等伦于人类耶？吾见夫法、美等国之无君可忠，而其国人尽瘁国事之义务，殆一日不可缺焉。夫忠也，孝也。是固人生重大之美德也。以言夫忠于国也则可，以言夫忠于君也则不可。何也？人非父母无以自生，非国无以自存，故对于父母国家，自有应尽之义务焉，而非为一姓一家之家奴走狗者，所得冒其名以相传习也。</p><p>中国人无历史，中国之所谓二十四朝之史，实一部大奴隶史也。自汉末以迄今日，凡一千七百余年，中国全土，为奴隶于异种者，三百五十八年；黄河以北，为奴隶于异种者，七百五十九年。呜呼！黄帝之子孙，忍令率其嫡亲之同胞，举其世袭之士地，为他族所奴隶者，何屡见而不一。“箪食壶浆，以迎王师”，“纤青拖紫，臣妾骄人”，“二圣青衣行酒会，九哥白马渡江来 ”，忠君忠君，此张弘范、洪承畴之所以前后辉映也，此中国人之所以为奴隶也。 </p><p>曾国藩也，左宗棠也，李鸿章也，此大清朝皇帝所溢为文正、文襄、文忠者也，此当道名人所推尊为中兴三杰，此庸夫俗子所羡为封侯拜相，此科举后生所悬拟崇拜不置者。然吾闻德相毕士麻克呵李鸿章曰：“我欧洲人以平异种为功，未闻以残戮同胞为功。”嗟夫！吾安得起曾、左百闻是言！吾安得起曾、左以前之曾、左而共闻是言！吾安得起曾、左以后士曾、左，上自独当一面之官府，下至不足轻重之官吏，而亦共同是言！夫曾、左、李三人者。亦自谓为读书有得，比肩贤哲之人也。而犹忍心害理，屠戮同胞，为满洲人忠顺之奴隶也如是，其他何足论。吾无以比之，比之以李自成、张献忠，吾犹嫌其不肖，李、张之所以屠戮同胞，而使满洲人入主中国也，李、张因无常识，不读书，又为明之敝政所迫，而使之不得不然，吾犹为之恕。曾、左、李三人者，明明白白知为汉种也，为封妻荫子，屠戮同胞以请满洲人再主中国也，吾百解而不能为之恕。某氏谓英人助满洲平太平天国。亡汉种之罪，英人与有力焉。鸣呼！是又因乌及屋之微意也。</p><p>曾、左、李者，中国人为奴隶之代表也。曾、左、李去，曾、左、李来，柔顺也，安分也，韬晦也，眼从也，做官也，发财也，中国人造奴隶之教科书也。举一国之人，无一不为奴隶，举一国之人，无一不为奴隶之奴隶，二千年以前皆奴隶，二千年以后亦必为奴隶。同胞乎！同胞乎！法国议院中，无安南人足迹，英国议院中，无印度人足迹，日本议院中，无台湾人足迹。印度人之为奴隶也，犹得绕红布头巾为巡捕立于上海、香港之十字街头上，驱策中国人以为乐。然吾试问我同胞，曾召于地球面积上，择一为巡捕之地，驱策异种人以为乐？面包一块，山竽一碟，此因非洲黑奴之旧生活也，同胞！同胞！其重思之！</p><p>吾先以一言叫起我同胞曰：国民，吾愿我同胞，万众一心，肢体努力，以砥以砺，拔去奴隶之根性，以进为中国之国民。法人革命前之奴隶，卒收革命之成功。美洲独立前之奴隶，卒脱英人之制缚。此无他，能自认为国民耳。吾故曰：革命必先去奴隶之根性。非然者，天演如是，物竞如是，有国民之国，群起染指于我中士，我同胞其将由今日之奴隶，以进为数重奴隶，由数重奴隶，而猿猴，而野豕，而蚌介，而荒荒大陆，绝无人烟之沙漠也。</p><p>近人有乐府一首，名《奴才好》云：<br>奴才好，奴才好，勿管内政与外交，大家鼓里且睡觉。古人有句常言道，臣当忠，<br>子当孝，大家切勿胡乱闹。满洲入关二百年，我的奴才做惯了，他的江山他的财，他要<br>分人听他好。转瞬洋人来，依旧做奴才。他开矿产我做丁，他开洋行我细崽，他要招兵<br>我去当，他要通事我也会，内地还有甲必丹，收赋治狱荣巍巍。满奴作了作洋奴，奴性<br>相传入脑胚，父诏兄勉说忠孝，此是忠孝他莫为。什么流血与革命，什么自由与均财，<br>狂悖都能害性命，倔强那肯就范围。我辈奴仆当戒之，福泽所关慎所归。大金、大元、<br>大清朝，主人国号已屡改，何况大英、***、大美国，换个国号任便戴。奴才好！奴才<br>乐！世有强者我便服。三分刁黠九分媚，世事何者为龌龊？料理乾坤世有人，坐间风云反复，<br>灭种覆族事遥遥，此事解人已难索。堪笑维新诸少年，甘赴汤火蹈鼎镬，达官 震怒外人愁，<br>身死名败相继仆。但识争回自主权，岂知已非求己学。奴才好！奴才好！奴才到处皆为家，何必保种与保国！</p><h1 id="第六章-革命独立之大义"><a href="#第六章-革命独立之大义" class="headerlink" title="第六章 革命独立之大义"></a>第六章 革命独立之大义</h1><p>与贵族重大之权利，害人民营业之生活，擅加租赋，胁征公债，重抽航税，此英国议院所以不服查理王而倡革命之原因也。滥用名·器，致贵贱贫富之格。大相悬殊，既失保民之道，而又赋敛无度，此法国志士仁人所以不辞暴举逆乱之名，而出于革命之原因也。重征茶课，横加印税，不待立法院之承允，而驻兵民间，此美人所以抗论于英人之前。遂以亚美利加之义旗，飘扬于般岌刺山，而大倡革命至成独立之原因也。吾不惜再三重申详言曰：“内为满洲人之奴隶，受满洲人之暴虐，外受列国人之刺击，为数重之奴隶，将有亡种殄种之难者，此吾黄帝神明之汉种，今日倡革命独立之原因也。”</p><p>自格致学日明，而天予神授为皇帝之邪说可灭。自世界文明日开，而专制政体一人奄有天下之制可倒。自人智日聪明，而人人皆得有天赋之权利可享。今日，今日，我皇汉人民，永脱满洲之羁绊，尽复所失之权利，而介于地球强国之间，盖欲全我天赋平等自由之位置，不得不革命而保我独立之权。嗟予小子无学，顽陋不足以言革命独立之大义。兢兢业业，谨模拟美国革命独立之义，约为数事，再拜顿首，献于我最敬最亲爱之皇汉人种四万万同胞前，以备采行焉如下：</p><p>一、中国为中国人之中国。我同胞皆须自认自己的汉种中国人之中国。</p><p>一、不许异种人沾染我中国丝毫权利。</p><p>一、所有服从满洲人之义务一律取消。</p><p>一、先推倒满洲人所立之北京野蛮政府。</p><p>一、驱逐住居中国中之满洲人，或杀以报仇。</p><p>一、株杀满洲人所立之皇帝，以做万世不复有专制之君主。</p><p>一、对敌干预我中国革命独立之外国及本国人。 </p><p>一、建立中国政府，为全国办事之总机关。</p><p>一、区分省分，于各省中投票公举一总议员，由各省总议员中投票公举一人为暂行大总统，为全国之代表人，又举一人为副总统，各府州县，又举议员若干。</p><p>一、全国无论男女，皆为国民。</p><p>一、全国男子有军国民之义务。</p><p>一、人人有承担国税之义务。</p><p>一、全国当致忠于此所新建国家之义务。</p><p>一、凡为国人，男女一律平等，无上下贵贱之分。</p><p>一、各人不可夺之权利，皆由天授。</p><p>一、生命，自由,及一切利益之事，皆属天赋之权利。</p><p>一、不得侵人自由，如言论。思想、出版等事。</p><p>一、各人权利必要保护。须经人民公许，建设政府，而各假以权，专掌保护人民权利之事。 </p><p>一、无论何时，政府所为，有干犯人民权利之事，人民即可革命，推倒旧日政府，而求遂其安全康乐之心。迨其既得安全康乐之后，经承公认，整顿权利，更立新政府，亦为人民应有之权利。</p><p>若建立政府之后，少有不洽众望，即欲群起革命，朝更夕改，如奕棋之不定，因非新建国家之道。天下事不能无弊，要能以平和为贵，使其弊不致大害人民，则与其颠覆昔日之政府，而求伸其权利，毋宁平和之为愈。然政府之中，日持其弊端暴政相继放行，举一国人民，悉措诸专制政体之下，则人民起而颠覆之，更立新政，以求遂其保全权利之心，岂非人民至大之权利，且为人民自重之义务哉？我中国人之忍苦受困，已至是而极矣。今既革命独立，而犹为专制政体所苦，则万万不得甘心者矣，此所以不得不变昔日之政体也。</p><p>一、定名中华共和国（清为一朝名号，支那为外人呼我之词）。</p><p>一、中华共和国，为自由独立之国。</p><p>一、自由独立国中，所有宣战、议和、订盟、通商，及独立国一切应为之事，俱有十分权利与各大国平等。</p><p>一、立宪法，悉照美国宪法，参照中国性质立定。</p><p>一、自治之法律，悉照美国自治法律。</p><p>一、凡关全体个人之事，及交涉之事，及设官分职，国家上之事，悉准美国办理。皇天后土，实共鉴之。</p><h1 id="第七章-结论"><a href="#第七章-结论" class="headerlink" title="第七章 结论"></a>第七章 结论</h1><p>我皇汉民族四万万男女同胞，老年、晚年、中年、壮年、少年、幼年，其革命，其以此革命为人人应有之义务，其以此革命为日日不可缺之饮食。尔毋自暴！尔毋自弃！尔之士地，占亚洲三分之二，尔之同胞，有地球五分之一，尔之茶供世界亿万众之饮料而有余，尔之煤供全世界二千年之燃料亦无不足。尔有黄·祸之先兆，尔有神族之势力。尔有政治，尔自司之；尔有法律，尔自守之；尔有实业，尔自理之；尔有军备，尔自整之；尔有土地，尔自保之；尔有无穷无尽之富源，尔须自挥用之。尔实具有完全不缺的革命独立之资格，尔其率四万万同胞之国民，为同胞请命，为祖国请命。掷尔头颅，暴尔肝脑，与尔之世仇满洲人，与尔之公敌爱新觉罗氏，相驰骋于枪林弹雨中；然后再扫荡于涉尔主权之外来恶魔，尔国历史之污点可洗，尔祖国之名誉飞扬，尔之独立旗已高标于云霄，尔之自由钟已哄哄于禹城，尔之独立厅已雄镇于中央，尔之纪念碑已高耸于高风，尔之自由神已左手指天，右手指地，为尔而出现。嗟夫！天清地白，霹雳一声，惊数千年之睡狮而起舞，是在革命，是在独立。</p><p>皇汉人种革命独立万岁！</p><p>中华共和国万岁！</p><p>中华共和国四万万同胞的自由万岁！</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">邹容遗著《革命军》</summary>
    
    
    
    <category term="转载" scheme="https://luisleee.github.io/categories/%E8%BD%AC%E8%BD%BD/"/>
    
    
    <category term="革命" scheme="https://luisleee.github.io/tags/%E9%9D%A9%E5%91%BD/"/>
    
    <category term="邹容" scheme="https://luisleee.github.io/tags/%E9%82%B9%E5%AE%B9/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Lorem Ipsum</title>
    <link href="https://luisleee.github.io/posts/LoremIpsum/"/>
    <id>https://luisleee.github.io/posts/LoremIpsum/</id>
    <published>1919-08-10T00:00:00.000Z</published>
    <updated>1919-08-10T00:00:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Vestibulum at mauris odio. Proin consectetur enim in dolor venenatis, vel auctor nisl tincidunt. Vivamus fringilla augue eu urna placerat convallis. Quisque blandit nisi ut vulputate pulvinar. Curabitur a elit lacus. Nullam id est eu eros auctor faucibus a vel ligula. Proin condimentum ex vel orci dictum, at convallis ipsum maximus. Sed eros orci, iaculis vitae velit non, consectetur efficitur nunc.</p><p>Nullam eu ultrices mi, ut aliquet erat. Pellentesque tortor eros, blandit sit amet egestas nec, ultricies et arcu. Praesent risus risus, tempus vitae neque non, gravida blandit eros. Nullam molestie vulputate ligula eget iaculis. Nunc pharetra egestas odio et vestibulum. Vivamus tempor hendrerit bibendum. Donec posuere nisl vitae risus sodales, a gravida sem euismod. Phasellus et aliquet diam, ac ornare massa. Ut est felis, pellentesque aliquam ultrices sit amet, consectetur vitae justo. Pellentesque commodo, purus eu euismod vehicula, elit dolor mollis urna, ut interdum mauris nisl ut quam. Quisque facilisis, est sed mollis vehicula, ante nulla sollicitudin turpis, eget consequat mi erat sed purus. Phasellus sed tincidunt risus. Aenean fringilla ligula volutpat augue convallis, nec egestas sem rutrum. In vel molestie ligula, quis lobortis metus. In lacus odio, facilisis id metus id, euismod lobortis mauris. Integer laoreet, mauris non vestibulum ultricies, ipsum dui pharetra lacus, rutrum feugiat dui neque a neque.</p><p>Nulla metus ligula, tempor sed finibus eget, ultricies id orci. Vivamus lobortis arcu elit, pharetra suscipit arcu sodales ut. Pellentesque vulputate congue enim ut venenatis. Sed ac faucibus diam. Morbi sed dui sed turpis suscipit tempor. Sed id est sit amet metus tincidunt maximus. Ut quis augue erat. Suspendisse potenti. Maecenas posuere risus vitae nunc porta egestas.</p><p>Etiam vulputate velit non ante gravida venenatis. In libero quam, rhoncus vel eros quis, finibus semper sapien. Phasellus pretium sodales feugiat. Sed bibendum odio ex. Duis feugiat lobortis nulla, vel luctus ligula lacinia a. Etiam at egestas urna. Nunc a magna tellus. Nulla varius tempus molestie.</p><p>Donec tellus quam, mollis a ex quis, porta maximus sapien. Sed ut dolor augue. Pellentesque hendrerit risus vitae dui facilisis, ac elementum massa ultricies. Phasellus porttitor turpis id velit varius molestie. Vestibulum posuere sed urna sit amet accumsan. Suspendisse odio quam, mattis a risus a, volutpat gravida est. Donec molestie lectus ac odio pulvinar lobortis. Orci varius natoque penatibus et magnis dis parturient montes, nascetur ridiculus mus. Donec semper quam nec sagittis pellentesque.</p><p>Proin cursus enim tincidunt, blandit orci sit amet, porttitor tellus. Nunc quam est, semper sit amet purus non, commodo ornare purus. Nam tempor porta felis non venenatis. Sed maximus sem eu tellus volutpat, at accumsan nunc gravida. Quisque finibus lacinia velit a ullamcorper. Suspendisse potenti. Morbi id posuere nulla, a dapibus nibh. Vivamus felis libero, blandit at enim non, accumsan tincidunt risus. Vestibulum congue ipsum vitae sem elementum mollis. Ut fermentum ipsum ante, ut facilisis velit dictum quis.</p><p>Duis eu quam vitae risus ultrices bibendum. Cras ullamcorper tellus nec justo imperdiet interdum. Integer nec posuere urna, in gravida sem. Nullam eu dapibus lorem. Phasellus eu dui ac sapien fermentum luctus. Praesent malesuada tellus luctus massa semper malesuada. Quisque et metus non massa pretium mollis. Aenean at tempor tellus. Sed interdum leo a nibh cursus porta. Mauris erat ipsum, auctor ut faucibus a, rhoncus non quam. Pellentesque venenatis massa in laoreet efficitur. Nam accumsan tellus eget est dignissim tempor. Nunc interdum, sem et ullamcorper euismod, felis nunc ultricies lectus, a tristique leo orci nec elit. In iaculis tellus sed quam fermentum, quis porttitor metus condimentum. Etiam vitae bibendum nunc, id vehicula magna. Donec vestibulum venenatis velit, eu accumsan risus consectetur a.</p><p>Curabitur dignissim at ipsum at pellentesque. Nulla et euismod orci. Sed interdum risus tellus, a tempor sapien auctor in. Ut ultrices, eros nec volutpat efficitur, enim nulla congue arcu, non sodales turpis eros ut est. Quisque tempus mi arcu, sed tempor mi facilisis at. Donec pretium, diam nec ultrices mollis, massa magna euismod magna, id accumsan leo nisl non massa. Etiam eleifend, orci ac cursus eleifend, quam nibh aliquet elit, at suscipit urna sem a magna. Phasellus egestas semper viverra. Sed eget mi fermentum, tincidunt nisi ut, sodales nisl.</p><p>Curabitur congue vestibulum sodales. Proin posuere lacinia neque at sodales. Vivamus dignissim ac velit et varius. Interdum et malesuada fames ac ante ipsum primis in faucibus. Duis elementum bibendum eros quis malesuada. Ut sagittis nulla quis odio mollis pellentesque. In egestas, metus ac porttitor congue, lorem ex consequat tellus, vitae imperdiet ante dui eget eros. Nulla vitae ligula finibus, condimentum orci ac, gravida ipsum. Aliquam vestibulum dolor quis tincidunt iaculis. Vestibulum facilisis ultricies ante sit amet posuere. Ut a lacus sit amet libero fermentum molestie vitae porttitor odio. Mauris nec fermentum enim, luctus egestas sem.</p><p>Interdum et malesuada fames ac ante ipsum primis in faucibus. Vestibulum ante ipsum primis in faucibus orci luctus et ultrices posuere cubilia Curae; Cras rhoncus purus non magna condimentum, et consectetur arcu tincidunt. Sed eu dignissim lectus. Integer ac ex massa. Ut venenatis nisi id porta imperdiet. Sed pellentesque urna ac rutrum congue. Class aptent taciti sociosqu ad litora torquent per conubia nostra, per inceptos himenaeos.</p><p>Donec condimentum ac lorem non cursus. Praesent non arcu tellus. Nam ut ligula rhoncus, scelerisque ex id, pretium nisl. Aliquam quis auctor orci. Sed placerat sem viverra, molestie leo quis, elementum lorem. Cras sit amet ornare dui. Morbi finibus faucibus mi eget feugiat. Proin varius ultricies risus in consequat.</p><p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Duis commodo congue ipsum, ac auctor tortor sagittis eu. Mauris mi diam, vulputate quis molestie a, lacinia vel enim. Vivamus pharetra eros vel bibendum hendrerit. Aenean vel ante varius, iaculis nisi sit amet, congue ligula. Proin sed dapibus massa. Duis a sem vel velit eleifend commodo sit amet et augue. Nam gravida purus ac ex vestibulum pulvinar ut vel quam. Suspendisse tristique consectetur risus, in dictum lorem faucibus non. Nam tincidunt dui quis ornare semper. Proin eget sagittis velit, sit amet blandit sem. Sed sem arcu, tristique at eleifend egestas, dapibus eget metus. Aenean et neque id neque mattis pulvinar.</p><p>Aliquam fringilla risus lacus, et iaculis mauris dictum a. Donec ac ante in enim volutpat accumsan. Pellentesque habitant morbi tristique senectus et netus et malesuada fames ac turpis egestas. In et iaculis nulla. Fusce nec suscipit massa. Etiam iaculis sed sapien vel varius. Etiam vel ante turpis. Praesent feugiat, nisl quis aliquet aliquet, nisl augue consequat ante, quis fringilla quam ligula eu erat. Nulla elit elit, tempor sed cursus sit amet, molestie nec magna. Cras ultricies orci sed consequat posuere. Vivamus sagittis quam nibh, eu vehicula purus tincidunt eget. Integer sed eros auctor, gravida dui in, suscipit enim.</p><p>Nulla consequat tempus diam quis maximus. Cras et dictum erat, quis rhoncus ligula. Sed sodales sem felis, et sagittis nisi vestibulum vitae. Ut nec nisi gravida, consequat arcu non, tempor urna. Sed sagittis aliquam ante, sit amet elementum nunc maximus ac. Proin odio diam, elementum nec tristique sit amet, rutrum ac erat. Nullam vitae odio ligula. Cras ipsum mauris, hendrerit eu sollicitudin vel, maximus a massa. Nam pellentesque elementum tempor. Pellentesque elementum malesuada nunc sit amet placerat. Sed mattis cursus porttitor.</p><p>In in lectus eu mauris auctor condimentum. Vivamus feugiat dolor odio. Ut elementum sit amet odio sollicitudin dignissim. Maecenas aliquam nulla sed rutrum bibendum. Praesent eget consequat erat, placerat imperdiet elit. Morbi egestas dui gravida eleifend tempus. Proin in nibh in sapien ultrices lobortis eget eu nulla. Fusce gravida ipsum vitae ipsum aliquam, non tincidunt sem accumsan. Curabitur viverra at risus quis euismod. Aliquam erat volutpat. Praesent blandit est vitae nisi sollicitudin convallis. Donec nisi tellus, lacinia at velit elementum, efficitur consequat dolor. Aenean sit amet dolor dolor. Mauris ac sapien at nisl aliquet congue. Curabitur elementum vel lectus egestas vulputate. Praesent vitae ornare sem, ut aliquam lacus.</p><p>Quisque at lobortis ex. Mauris vulputate efficitur neque sed elementum. Mauris scelerisque tincidunt lacus non congue. Donec in viverra augue. Nullam metus ipsum, egestas maximus ullamcorper dictum, euismod ut ipsum. Sed at quam sit amet eros interdum pharetra ac ac risus. Nunc urna justo, pharetra et tortor volutpat, viverra semper risus. Pellentesque habitant morbi tristique senectus et netus et malesuada fames ac turpis egestas. Proin gravida elit a vulputate faucibus. Aliquam non lorem faucibus, placerat dui vel, dapibus massa. Sed mi nisl, imperdiet vitae risus id, lacinia ornare augue.</p><p>Sed leo nisi, vehicula id justo ut, interdum dignissim nisl. Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Phasellus in facilisis diam. Etiam nec tincidunt neque. Phasellus pharetra, felis eget posuere pretium, nisl orci vulputate leo, eget cursus neque libero in arcu. Nam imperdiet est et sem laoreet, eget imperdiet nunc pulvinar. Donec euismod ullamcorper mauris, ut convallis turpis tempor a. Phasellus dictum rutrum pellentesque. Pellentesque habitant morbi tristique senectus et netus et malesuada fames ac turpis egestas. Donec fringilla dui ac ex congue porttitor. Maecenas sed nibh nibh. Nunc non eros ac neque ultricies viverra. Integer tempus, sem et tempor suscipit, nunc augue dignissim eros, eget placerat enim nunc ac tellus. Morbi neque risus, dapibus id diam eget, bibendum gravida tellus.</p><p>Orci varius natoque penatibus et magnis dis parturient montes, nascetur ridiculus mus. Nulla massa odio, tempus nec vehicula vel, tristique ac justo. Praesent nec nulla a libero placerat faucibus. Fusce nec augue sit amet ipsum fermentum tincidunt. Nunc tristique porttitor eros, sed ultrices nisi malesuada sit amet. Phasellus id ligula leo. Proin dui mi, volutpat et consequat sit amet, interdum ac elit. Sed ut libero dolor. Nulla semper justo eget quam volutpat, ut ultricies lorem auctor.</p><p>Quisque eu sagittis nulla, sed pulvinar arcu. In nulla purus, pretium sit amet auctor non, cursus vel ex. Vivamus eu porttitor lectus. In porttitor elementum sapien, ac viverra ex euismod eget. Duis convallis ex velit, vitae mollis libero efficitur sagittis. Integer diam magna, tempor et magna vel, sollicitudin aliquet nunc. Nunc tempus aliquet magna, ut ullamcorper est luctus sed. Sed sodales, est id porttitor cursus, leo nulla euismod metus, lobortis aliquam neque urna a magna. Phasellus eu volutpat erat. Suspendisse potenti. Nullam tempus venenatis ipsum consectetur suscipit.</p><p>Cras posuere leo in pretium ullamcorper. Sed est ligula, volutpat ut aliquet at, congue non metus. Aliquam tincidunt mi ac metus vestibulum, sit amet rutrum est posuere. Aliquam sit amet condimentum tortor, sit amet sollicitudin nisi. Vestibulum neque ex, viverra nec ex sit amet, venenatis efficitur ante. Nulla vitae efficitur eros. Aenean sed arcu dapibus, venenatis risus in, sagittis magna. Etiam tincidunt, erat non elementum commodo, arcu dui cursus turpis, non sodales justo ligula sed dolor. Quisque a malesuada augue, eget sollicitudin magna. Quisque tincidunt dolor quam, vitae sagittis urna pretium quis. Proin rutrum auctor lobortis. Etiam nec convallis ex.</p><p>Quisque mattis massa magna, at pretium ex iaculis nec. Curabitur posuere velit non ex tempus dapibus. Vestibulum et libero sit amet nibh suscipit semper. Ut ornare vitae metus non faucibus. Sed lacinia, ante eget tempor consequat, lorem eros tincidunt augue, ut rutrum magna lacus vel risus. Mauris faucibus nisi vel ultricies pharetra. Orci varius natoque penatibus et magnis dis parturient montes, nascetur ridiculus mus. Mauris ex nisl, interdum ac pulvinar nec, elementum ac tellus. Mauris mollis metus eu erat porta, tincidunt efficitur lorem volutpat. Mauris vulputate est tortor, quis vehicula leo ullamcorper ac. Nam tincidunt mi eu ipsum rhoncus, eget laoreet mi venenatis. Maecenas fringilla ligula enim, id ullamcorper sem gravida quis. Mauris porta a mauris ut mollis. Nunc id egestas ligula. Donec ligula arcu, dictum eget turpis eget, facilisis tincidunt urna. Nam risus metus, tempor a aliquet at, viverra eget orci.</p><p>Ut semper venenatis sem, sed sollicitudin mi vehicula eget. Nullam pharetra augue eu cursus dapibus. Aliquam eget lobortis metus. Vivamus ac magna id mi mollis tristique ut ac ex. Quisque aliquet nulla ac dolor molestie ultricies. Praesent nec lorem sapien. Sed lacinia magna vitae ex vulputate, vitae viverra ipsum semper. Cras nec porta metus. Proin vitae risus in nunc rutrum ultrices in nec urna. Praesent aliquet enim ac risus lobortis ullamcorper. Nulla vehicula dolor massa, non consequat dolor semper nec.</p><p>Nam nec tortor condimentum, placerat risus vitae, mollis tortor. Curabitur sagittis non libero eget fermentum. Curabitur vehicula mollis neque. Praesent a dictum est. Pellentesque sed risus facilisis, mattis arcu ut, accumsan tellus. Praesent luctus massa ut velit suscipit suscipit. In pellentesque orci quis sapien rutrum, eu posuere nibh blandit. Nullam lectus arcu, convallis eu purus vitae, dapibus luctus sapien. Nullam mattis erat velit, quis dapibus urna mattis et. Aliquam non iaculis risus. Nunc dui dolor, imperdiet id placerat sit amet, ultricies sed purus. Pellentesque habitant morbi tristique senectus et netus et malesuada fames ac turpis egestas. Vestibulum ante ipsum primis in faucibus orci luctus et ultrices posuere cubilia Curae;</p><p>Donec condimentum volutpat aliquet. Aliquam eu felis suscipit, vulputate ligula vel, euismod tortor. Morbi et ornare risus. Etiam dignissim nisi lectus, bibendum luctus odio ornare vitae. Curabitur maximus augue eros, quis vulputate est fringilla nec. Orci varius natoque penatibus et magnis dis parturient montes, nascetur ridiculus mus. Integer sapien massa, porta interdum ultricies vel, pretium vitae tortor. Nunc cursus interdum elit, sit amet ornare mauris commodo pulvinar. Donec lacinia efficitur arcu. Mauris ac quam purus. Suspendisse potenti. Sed maximus, sem in eleifend tincidunt, dolor ipsum maximus diam, eu consequat libero mi in felis. Aliquam eget augue mi. Quisque eu erat nec est malesuada hendrerit et quis ex. Sed dapibus nulla vel nunc consequat, a feugiat mauris mattis.</p><p>Praesent mattis rhoncus lectus fringilla iaculis. Integer finibus ultricies arcu eu porttitor. Sed pretium mauris purus, non hendrerit nibh aliquam commodo. In quis porta lacus, quis porta leo. Sed cursus euismod nulla quis dictum. Phasellus at volutpat orci, eget sagittis magna. Pellentesque nisl risus, pellentesque eget fermentum dapibus, dapibus vel nisl. Vestibulum ante ipsum primis in faucibus orci luctus et ultrices posuere cubilia Curae; Pellentesque semper id libero nec gravida. Aenean luctus tincidunt libero et pharetra. Vivamus bibendum diam ut nisi tincidunt feugiat. Quisque eu congue ante, sit amet cursus odio.</p><p>Etiam vulputate tempor libero non hendrerit. Fusce eget tellus accumsan justo vehicula vulputate. Integer placerat velit congue massa dignissim dapibus. Aenean commodo lectus vel quam faucibus pulvinar. Ut laoreet nec odio tincidunt convallis. In vehicula erat nec viverra auctor. Nam tristique ullamcorper rutrum. Cras scelerisque quis ipsum eget tincidunt. Suspendisse non justo vel tellus auctor consequat ut vitae lectus. In porttitor turpis at ipsum tincidunt, non commodo urna vulputate. Vestibulum id nisl lorem.</p><p>Morbi aliquet nisi nibh, nec ultrices urna mollis sit amet. Aliquam in mauris mattis, varius arcu in, dignissim eros. Ut bibendum ac augue in ultricies. Ut vehicula aliquam dictum. Phasellus ac porttitor mauris. Aenean vehicula tortor nec commodo ultricies. Vivamus fermentum fringilla tellus, non accumsan leo dignissim eget. Pellentesque gravida nisi ac hendrerit convallis.</p><p>Sed blandit orci ut diam rhoncus tincidunt. Proin risus dolor, dictum quis pellentesque at, venenatis vel urna. Nulla ante justo, convallis congue consequat ut, imperdiet id libero. Aenean sollicitudin consectetur orci sodales mollis. Aliquam sed sem purus. Aliquam varius, orci in ultrices iaculis, mi ante interdum mauris, at semper erat ligula nec dolor. Phasellus eu pulvinar nulla. Mauris turpis risus, ornare euismod nibh non, euismod vulputate risus. Suspendisse libero urna, blandit in blandit a, tristique ac orci. Etiam id nisl leo. Mauris eleifend auctor aliquet. Maecenas volutpat dapibus sagittis. Donec nec eros lacus.</p><p>Ut pulvinar diam et blandit lacinia. Praesent purus nisi, suscipit in tortor a, viverra mattis urna. Vestibulum finibus lectus sed sodales volutpat. Morbi non justo est. Fusce maximus dictum nisl, gravida tincidunt mi. Sed cursus dignissim turpis, nec viverra lorem fermentum quis. Maecenas faucibus magna sollicitudin laoreet placerat. Phasellus maximus tortor sapien, quis consequat ante fermentum a.</p><p>Aenean feugiat libero a orci aliquam, in blandit dolor congue. Mauris ornare nisi sit amet congue imperdiet. Suspendisse potenti. Aliquam consectetur mattis ligula et placerat. Vivamus vitae nunc ac elit maximus bibendum ut ac ligula. Duis mi lacus, efficitur sit amet faucibus sed, congue at lorem. Integer sit amet velit pellentesque, congue elit et, vulputate tortor. Praesent quis facilisis est. Vivamus congue pharetra tellus ut euismod. Nam sollicitudin blandit lobortis. Proin vulputate sagittis mauris, et scelerisque ligula eleifend vitae. Aenean bibendum lacus ullamcorper pretium ornare.</p><p>Integer neque sapien, ullamcorper semper congue sed, porttitor sit amet libero. Nunc posuere posuere nisi ac posuere. Fusce feugiat arcu quis ante pellentesque feugiat. Nulla sed congue sapien, quis pellentesque quam. Quisque ac mattis ipsum. Proin convallis magna a arcu sodales, et facilisis ante dictum. Pellentesque habitant morbi tristique senectus et netus et malesuada fames ac turpis egestas. Integer non massa elementum, pharetra turpis eget, luctus odio. Donec mi ligula, dictum sit amet faucibus sit amet, laoreet vel augue. In tristique non tellus ac sollicitudin. Class aptent taciti sociosqu ad litora torquent per conubia nostra, per inceptos himenaeos. Nam suscipit mattis ante, ac malesuada nibh imperdiet sit amet. Sed luctus ligula eget vehicula interdum. Integer justo metus, interdum vel lacus sit amet, tincidunt cursus augue. Proin auctor, massa a pulvinar convallis, mi est convallis augue, eu fermentum arcu nisi vitae libero.</p><p>Aliquam venenatis vestibulum tincidunt. Nunc finibus nisl et est pellentesque iaculis. Aenean fringilla massa leo, nec efficitur odio feugiat a. Nulla varius enim sed tortor malesuada, vitae faucibus nulla consectetur. Fusce sodales rhoncus libero. Vivamus sed nisl eget lacus accumsan egestas eu a risus. Maecenas a odio id erat ultricies cursus. Proin suscipit orci id consequat scelerisque. Mauris vel leo consectetur, condimentum est sit amet, interdum dui. Aliquam erat volutpat. Fusce feugiat dolor in ultrices dapibus. Maecenas hendrerit dolor a erat tristique, eu sodales lacus venenatis. Integer non arcu sed tortor vestibulum mollis et eget velit. Praesent ultricies tincidunt dui, sed interdum metus lacinia ut. Aliquam euismod ullamcorper eros et rutrum.</p><p>Ut sed sem posuere, consequat sem a, imperdiet quam. Cras eget iaculis eros. Sed vitae sapien imperdiet quam ultricies viverra. Nam euismod vulputate nisl, sit amet ornare ipsum faucibus id. Vivamus aliquam eleifend lorem, sollicitudin imperdiet lacus pulvinar et. In posuere bibendum rutrum. Vivamus tincidunt elit nec diam finibus consectetur. Nunc at quam quis nisi molestie aliquet ut a urna. Maecenas accumsan lectus non ex tempus laoreet pretium eget lorem.</p><p>Integer venenatis dignissim tortor a tincidunt. Vestibulum vitae porta est, sit amet venenatis leo. Nunc vulputate urna ac commodo lobortis. Aenean orci erat, bibendum a dignissim rutrum, eleifend eget ex. Mauris laoreet eros nunc, fermentum mollis felis bibendum et. Pellentesque vel mattis velit. Vestibulum ut pellentesque risus, iaculis molestie mi. Sed quis pellentesque lectus. Vestibulum velit neque, faucibus non tincidunt id, ultrices in tellus. Sed varius varius massa vitae volutpat. Curabitur non mi volutpat, finibus augue ut, cursus ex. Nam dignissim nulla interdum sem vulputate, id dapibus turpis cursus. Suspendisse tincidunt scelerisque libero, vitae rutrum mi suscipit eu. Quisque eu nulla vitae arcu vulputate lobortis eget efficitur nisi.</p><p>Pellentesque eu leo mi. In dignissim porttitor lectus, in ultrices nibh aliquet in. Quisque rutrum velit sed mi venenatis, non pellentesque diam sollicitudin. Maecenas sit amet pellentesque mi. Nulla feugiat quis urna non pretium. Mauris posuere dolor a ipsum scelerisque ultrices. Fusce vitae nibh gravida, facilisis ex sed, aliquet neque. In sed augue enim.</p><p>Aenean luctus hendrerit nisi, vel condimentum diam cursus a. Nulla eget molestie metus. Donec erat felis, tempus non tempus eget, aliquet sit amet tortor. Aenean sodales porta mi, sit amet volutpat ante venenatis id. Fusce at enim et libero accumsan aliquet vel vel sem. Nam consectetur finibus urna eu bibendum. Proin hendrerit augue mauris. Vivamus dictum purus enim, ac scelerisque neque ornare eu. Suspendisse in massa mattis, convallis lacus ac, rhoncus nisl. Maecenas eu nisl elit.</p><p>Phasellus hendrerit tortor id vestibulum cursus. Morbi pharetra mi ut risus consequat lobortis. Proin varius aliquam neque, ut aliquam tortor aliquam a. Vestibulum ante ipsum primis in faucibus orci luctus et ultrices posuere cubilia Curae; Sed viverra sem nulla, ac porta ex finibus sed. Fusce at pulvinar quam, vitae porttitor ipsum. Duis diam enim, pharetra quis dolor non, malesuada pharetra libero. Nullam interdum quam sed nisl vulputate sollicitudin a sit amet sem. Cras blandit sollicitudin lacinia. Suspendisse potenti. Nam nec massa orci.</p><p>Aliquam et felis pulvinar, pellentesque velit sit amet, finibus nisl. Aenean consequat, diam nec molestie tincidunt, enim nulla feugiat massa, in lobortis arcu lacus in tortor. Sed ornare neque erat, sit amet consequat est blandit a. Nunc id mi eros. Integer vitae faucibus ante. Nulla quis ultricies risus. Nulla orci leo, vulputate eu tincidunt nec, varius id lorem. Morbi aliquam egestas diam sit amet condimentum. Nunc tempor feugiat est varius dictum.</p><p>Duis eget sodales nisl, sit amet placerat dolor. Etiam semper semper ex, ut vestibulum dolor aliquet eget. Pellentesque consectetur vel dui in aliquet. Sed vel nisl tortor. Phasellus porttitor ante tincidunt, venenatis erat nec, aliquet dui. In eget quam eu felis euismod convallis id vitae velit. Quisque gravida mi vel turpis pretium molestie. Class aptent taciti sociosqu ad litora torquent per conubia nostra, per inceptos himenaeos.</p><p>Duis consectetur ultricies ex, in suscipit libero auctor eget. Morbi ornare gravida dolor, sit amet volutpat risus hendrerit eget. Integer feugiat sodales turpis eu hendrerit. Quisque laoreet massa sit amet nisl feugiat convallis. Maecenas semper interdum magna nec euismod. In facilisis aliquet lacinia. In nec porttitor justo, fringilla pharetra dolor. Sed malesuada tincidunt mauris varius iaculis. Nam bibendum quam eget lorem commodo laoreet. Suspendisse tellus neque, accumsan sed risus et, ornare volutpat nisl. Duis faucibus mollis mi, sit amet maximus sapien finibus sed. Sed rhoncus laoreet lacus eu auctor. Vestibulum vel neque convallis, ornare massa sed, vehicula eros.</p><p>Donec laoreet accumsan pellentesque. Nunc laoreet lacinia nisi at tincidunt. Vestibulum feugiat auctor ultrices. Nunc eget varius elit, vitae aliquet nisl. Proin sodales velit eu tempor ultricies. Aliquam non laoreet arcu, sit amet eleifend orci. Sed a leo vitae nisi lobortis feugiat non id quam. Ut imperdiet hendrerit neque, ut dapibus tortor sollicitudin ac. Nulla quis eleifend arcu.</p><p>Ut erat ante, accumsan nec pellentesque non, gravida nec neque. Mauris ornare nisi nec massa euismod, quis euismod nunc ultrices. Maecenas quis dignissim arcu, sit amet dapibus ante. Curabitur pharetra gravida velit. Pellentesque hendrerit viverra dolor, id auctor dui vulputate vitae. Vestibulum ante ipsum primis in faucibus orci luctus et ultrices posuere cubilia Curae; Nam ornare laoreet urna, tincidunt mattis nunc fringilla mollis. Donec at nisl lorem. Cras id augue id purus venenatis facilisis. Nullam at iaculis sapien, lacinia dictum justo. Quisque ipsum tellus, finibus sit amet congue a, consequat id nunc. Proin vitae nisi a nisl efficitur accumsan.</p><p>Donec vel est venenatis, faucibus quam vel, pellentesque massa. Morbi ac mattis ligula. Etiam scelerisque libero id neque lacinia imperdiet. Praesent a neque mi. Mauris tincidunt accumsan ipsum sit amet tincidunt. Sed vitae lacus quam. Etiam eget pharetra ex.</p><p>Donec feugiat nibh sed gravida consectetur. Nunc id sodales justo, id tincidunt leo. Vestibulum ante ipsum primis in faucibus orci luctus et ultrices posuere cubilia Curae; Cras eu nulla ac dolor egestas aliquam nec sed sapien. Proin interdum non mauris a aliquet. Etiam sit amet dignissim ligula, maximus mattis enim. Vivamus commodo quis est imperdiet consectetur. Donec gravida, lorem et imperdiet convallis, orci libero sodales nulla, a ullamcorper magna lectus eget tellus. Phasellus rhoncus leo eget tellus placerat eleifend.</p><p>Nam efficitur bibendum quam, in aliquet erat faucibus non. Sed tincidunt semper nisl eu viverra. Sed rutrum et ante eu blandit. Maecenas suscipit dolor quis pulvinar gravida. Maecenas vel ligula arcu. Cras ut ipsum ut risus interdum facilisis et sit amet nisl. Nam venenatis arcu pharetra feugiat ultricies. Mauris lacus nisl, pellentesque euismod mattis quis, cursus in turpis. Cras in ornare mauris.</p><p>Vivamus ante tortor, viverra eget nulla id, vehicula ultricies nunc. Orci varius natoque penatibus et magnis dis parturient montes, nascetur ridiculus mus. Aliquam laoreet sem dui, sit amet viverra massa consequat vel. Aliquam a velit nec nunc sodales bibendum. Integer quis luctus libero, non varius felis. In dolor dui, imperdiet ut est sed, euismod malesuada massa. Pellentesque porta gravida leo ut ultrices.</p><p>Fusce luctus maximus ante, vel varius mauris luctus vitae. Nulla facilisi. Quisque lectus tellus, fermentum et feugiat vitae, molestie a arcu. Pellentesque habitant morbi tristique senectus et netus et malesuada fames ac turpis egestas. Suspendisse a tempor elit. Sed ultricies fringilla sapien ac placerat. Mauris pellentesque iaculis dapibus. Pellentesque id odio condimentum, dignissim enim eget, auctor elit. Pellentesque habitant morbi tristique senectus et netus et malesuada fames ac turpis egestas.</p><p>Etiam cursus urna ultrices tellus dapibus, eget dignissim ex euismod. Cras sed vehicula mi. Vestibulum tincidunt tortor pharetra, congue odio vitae, pharetra ante. Vivamus placerat mauris velit, ac semper mauris gravida et. Ut faucibus vehicula velit. Ut sollicitudin justo at ligula malesuada, at iaculis lorem tincidunt. Nam sed tempor est, quis lobortis nibh. Duis vitae mi sit amet lectus sodales tempor non quis justo. Ut vel quam eget turpis efficitur eleifend id quis nunc. Aenean mattis ultricies varius. Fusce ornare, arcu ac elementum tempus, metus felis mattis velit, in tincidunt mi orci nec arcu. Nam sit amet magna pharetra, ultricies augue et, viverra mauris. Vestibulum sed iaculis mauris, sit amet rhoncus nulla. Fusce gravida tortor id eros luctus, ac ultrices mi efficitur. Donec ultrices velit est, at porttitor tellus hendrerit eu.</p><p>Sed fermentum ultricies placerat. Suspendisse sapien massa, congue et sapien nec, dignissim maximus nunc. Morbi ut massa odio. Fusce eu convallis enim. Etiam in sem ac nulla condimentum pretium vel eget massa. Maecenas tincidunt a nibh vitae interdum. Duis mollis euismod orci ac tempus. In hac habitasse platea dictumst. Praesent feugiat urna arcu, nec condimentum dolor cursus vel. Fusce rutrum sapien et elit condimentum auctor. Maecenas pharetra sapien non gravida luctus.</p><p>Morbi vitae nisl eget lorem congue tincidunt non id ante. Vestibulum bibendum dignissim massa et eleifend. Maecenas ac enim mi. Sed tristique viverra magna vel pulvinar. Suspendisse mattis est at elementum luctus. Maecenas dictum, lacus sed maximus facilisis, ipsum eros gravida ante, eu vestibulum tellus arcu blandit est. Nullam sed metus ex. Praesent sed est leo. Donec id enim condimentum, tincidunt lectus id, ultrices tellus. Nullam eget consectetur nisi. Donec feugiat, turpis vitae congue laoreet, nibh turpis ullamcorper diam, quis tincidunt tortor turpis at est. Ut rutrum tincidunt tellus ut placerat. Fusce scelerisque lectus sit amet nibh porttitor, ut malesuada diam posuere. Vestibulum a erat accumsan, placerat justo quis, pretium tortor. Maecenas vel efficitur sem, ac tincidunt nibh.</p><p>Vivamus rutrum tortor justo, eu placerat arcu sodales at. Quisque accumsan sit amet eros quis feugiat. Ut venenatis auctor accumsan. Quisque nec lacus velit. Proin placerat urna non mollis consectetur. Nam sed risus a sem aliquam blandit. Fusce tincidunt volutpat ultrices. Orci varius natoque penatibus et magnis dis parturient montes, nascetur ridiculus mus. In hac habitasse platea dictumst. Donec vestibulum felis sed eros cursus, ac tincidunt magna aliquam. Cras tristique ex sem, in pharetra lorem venenatis et. Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Vestibulum nibh magna, tempor sit amet facilisis nec, elementum ac tortor. Donec mi diam, faucibus sed scelerisque in, mattis ut ligula. Fusce nec tellus maximus, semper lacus a, blandit risus.</p><p>Mauris aliquet dolor at luctus sodales. Duis aliquam vitae lorem ut auctor. Aenean leo diam, feugiat eu elementum eget, vehicula sed magna. Vivamus viverra, diam in varius lacinia, urna magna pellentesque tortor, in ornare mauris quam id enim. Vivamus a enim nec neque sollicitudin tincidunt sagittis sit amet neque. Integer non nisl arcu. Fusce varius, enim id elementum ultricies, nisl nunc euismod elit, et ultricies lorem elit eu nisl. Donec augue nisl, pulvinar ac aliquam id, molestie non ipsum. Praesent et odio gravida, imperdiet justo non, tincidunt ligula. Mauris vestibulum nunc eu est laoreet, et rhoncus lacus tincidunt. Pellentesque et massa at augue commodo hendrerit. Nunc in orci vitae sapien pharetra porta sed ac quam. Morbi non eleifend enim, a pulvinar orci.</p><p>Nam nunc leo, sagittis bibendum est sed, placerat rhoncus lacus. Quisque eu felis in tortor semper cursus. Fusce vitae interdum purus. Nulla nisi eros, gravida at metus vitae, lobortis efficitur sem. Mauris viverra, urna eu tristique euismod, quam nisi dignissim orci, non finibus augue augue quis dolor. Proin bibendum tincidunt ligula id molestie. Morbi eget lacus aliquet, vulputate ligula nec, consectetur sem. Sed vitae lorem eget massa tincidunt aliquam. Pellentesque ac nunc vitae massa lacinia tristique suscipit in orci.</p><p>Quisque commodo dui a diam consequat suscipit pulvinar sed ligula. Fusce rutrum id ligula at iaculis. Sed laoreet mattis est quis gravida. Nullam in commodo augue, in vehicula nibh. Vestibulum ante ipsum primis in faucibus orci luctus et ultrices posuere cubilia Curae; Mauris sit amet risus urna. Aliquam nec urna facilisis, posuere dolor vitae, pharetra ex. Donec in aliquet risus, eu congue lorem. Vestibulum pharetra mi ante. Class aptent taciti sociosqu ad litora torquent per conubia nostra, per inceptos himenaeos. Cras mauris dui, aliquet rutrum felis id, blandit elementum erat. Pellentesque ut urna non justo gravida placerat nec vitae ligula. Quisque ac risus id sapien tempor sodales.</p><p>Duis convallis tincidunt dapibus. Phasellus nisi neque, fringilla vel sem quis, sollicitudin sagittis lectus. Nunc iaculis tincidunt congue. Etiam auctor vel elit eget rutrum. Etiam ultrices urna in blandit commodo. Etiam rutrum massa vel neque pellentesque, et cursus enim ornare. Donec elit ex, posuere vel mauris eget, vehicula pulvinar neque. Donec nec gravida augue. Ut et augue vel mi mattis congue eu in magna. Proin aliquam quam ac dolor euismod cursus.</p><p>Pellentesque a nunc tempus, malesuada purus nec, sollicitudin ligula. Etiam sed est fringilla, feugiat ex vitae, luctus sem. Praesent bibendum rutrum nibh ut molestie. Nunc molestie erat a libero rutrum, quis vulputate elit mattis. Sed diam enim, finibus id nulla sit amet, viverra laoreet lacus. Donec semper purus eros, vitae ultricies magna porta ut. Morbi pellentesque, nisl vel elementum porttitor, tellus tellus pulvinar arcu, vel egestas diam lacus at dolor. Nullam tincidunt sed ligula ac pulvinar.</p><p>Duis erat turpis, iaculis et ligula ut, ultricies consectetur justo. Sed quis lacus posuere, tempus arcu vitae, mattis dui. Pellentesque non cursus leo. Mauris eleifend tincidunt erat. Donec at purus vel lectus gravida placerat. Quisque nec mollis erat, eu maximus sem. Donec ac congue nunc. Sed eleifend interdum ullamcorper. Fusce sed pretium tortor, ut viverra neque. Quisque eget efficitur urna.</p><p>Nunc ut nisl sed libero viverra fringilla in nec justo. Morbi vulputate, libero in laoreet pellentesque, nisi diam scelerisque nulla, nec hendrerit mauris libero a mauris. Morbi rhoncus odio pellentesque, elementum augue ac, rutrum est. Mauris porttitor odio in metus elementum, vitae congue ipsum fermentum. Nam urna sapien, commodo nec enim vitae, ullamcorper rutrum ligula. Proin ut dignissim diam. Praesent sit amet turpis turpis. Suspendisse vel dapibus dolor. Praesent varius nisl ex, quis cursus risus pretium a. Maecenas rhoncus tortor in commodo volutpat. Suspendisse maximus nibh nibh, at vestibulum sem imperdiet eu. Vivamus magna quam, aliquam id sapien quis, tincidunt maximus sapien. Vestibulum faucibus ac nibh id laoreet. Cras malesuada diam eros, vitae porta risus finibus vitae.</p><p>Aenean tincidunt sed ex id faucibus. Sed in ornare neque, non ullamcorper nisl. Aenean tincidunt ipsum nec vulputate facilisis. Praesent volutpat sollicitudin ante non tincidunt. Nunc dignissim enim nec orci interdum dapibus. Aliquam erat volutpat. Duis pellentesque, metus at accumsan efficitur, lacus turpis semper erat, ac lacinia ex elit eget libero. Nulla suscipit lectus nibh, in convallis nisi consectetur ut. Proin gravida mi sodales tincidunt ullamcorper. Donec ultrices, tellus sit amet ornare vestibulum, augue quam vehicula arcu, quis dapibus velit risus at elit. Pellentesque suscipit hendrerit ultricies. Aliquam dignissim elementum felis, in tincidunt felis malesuada sed. Nunc fermentum nibh sed molestie luctus. Duis eu tellus pretium, euismod sapien gravida, euismod ligula. Maecenas at sapien id enim accumsan porta hendrerit vel elit.</p><p>Praesent ultrices gravida risus, et consectetur mi aliquet ut. Vestibulum condimentum, quam eget euismod elementum, odio metus ullamcorper urna, vel condimentum lorem nisl id nunc. Duis faucibus scelerisque nibh, ac vestibulum magna auctor sed. Morbi vitae porttitor nisi. Donec id mi nec diam tincidunt mollis. Vivamus consequat egestas lacus, vitae venenatis eros cursus at. Nam venenatis velit in gravida scelerisque. Aenean facilisis ex sed posuere vestibulum.</p><p>Quisque laoreet mollis eleifend. Sed lobortis nulla lectus, at aliquam nisl imperdiet et. Cras consequat vitae turpis nec finibus. Nulla gravida sagittis nibh vel faucibus. Cras ultrices felis augue, ac posuere purus dignissim a. Nam luctus mollis diam, id ullamcorper ex. Suspendisse luctus eros sit amet elit euismod pretium. Fusce et mi vitae nibh sollicitudin dapibus. Sed tempus ipsum metus, et laoreet elit volutpat non. Sed auctor libero quis velit feugiat, mattis ullamcorper nunc facilisis. Nullam id tortor eu ligula rutrum mollis vitae vitae nisl. Vestibulum ut condimentum turpis, vel pellentesque purus. Aenean non tempus massa. Sed sit amet bibendum ligula.</p><p>Pellentesque tempor at nunc a mattis. Nulla euismod ligula et porta faucibus. Ut sagittis nibh tincidunt, condimentum velit id, sollicitudin dolor. Praesent sodales convallis convallis. In hac habitasse platea dictumst. Curabitur eu ex accumsan, aliquet nulla eu, porta massa. Integer eget dolor id ligula condimentum vestibulum et sit amet enim. Duis quis malesuada eros, nec ultricies quam. Suspendisse massa ligula, scelerisque a lacus vel, dignissim interdum ex. Vestibulum ut orci eu nulla convallis cursus sollicitudin a ante. Aenean placerat bibendum cursus. In augue ligula, vestibulum ut velit id, placerat laoreet mi. In in sodales massa.</p><p>Fusce eros ipsum, molestie ut laoreet eget, consequat sit amet augue. Aenean semper vestibulum gravida. Nunc blandit lacus nec blandit pulvinar. Suspendisse luctus est urna, id malesuada erat convallis nec. In a sem vel eros malesuada ullamcorper. Vestibulum vehicula elit urna, ut dapibus ex feugiat ut. Praesent iaculis risus lobortis, porttitor dolor at, vulputate turpis. In rhoncus placerat metus, vitae aliquam augue scelerisque at. Sed suscipit volutpat metus, eu tincidunt eros euismod eu. Nam vulputate, sapien sit amet tincidunt mattis, orci turpis faucibus enim, sit amet condimentum ligula turpis eu ex. Proin eu diam ex. Donec vulputate leo non aliquet pretium.</p><p>Donec metus libero, vestibulum et nibh vitae, euismod efficitur nibh. Nulla cursus, diam sed condimentum congue, metus mi luctus lorem, vitae cursus magna leo in nulla. Sed auctor elementum cursus. Morbi vitae lobortis tortor. Pellentesque condimentum consectetur nulla aliquam finibus. Donec sed pretium lacus, eu tempus purus. Aliquam efficitur arcu nunc, in ultrices turpis efficitur sed.</p><p>Aenean ac efficitur elit. Etiam a elit sodales, posuere libero nec, consequat dolor. Vestibulum urna enim, iaculis a ultricies sed, congue rhoncus nibh. Nulla iaculis quis turpis commodo scelerisque. Nullam sagittis aliquam tortor, sit amet venenatis enim consequat vel. Nunc finibus tempor euismod. Sed quis nisi imperdiet, eleifend tortor pharetra, porta mi.</p><p>Nullam imperdiet semper eros in mattis. Cras tempor placerat mauris et suscipit. Ut tellus dolor, ultricies nec tincidunt ac, fermentum ac enim. Quisque vel hendrerit metus. Vestibulum ac condimentum urna, sit amet vulputate est. Donec dictum sagittis ipsum, at vestibulum orci ultrices a. Nulla finibus ipsum nulla, at egestas ex malesuada sed. Nullam vitae tincidunt dolor. Mauris varius eros id odio sollicitudin accumsan. Sed vitae malesuada nibh, eget accumsan erat. Integer quis tellus felis. Aliquam rhoncus non felis vitae convallis.</p><p>Sed efficitur, elit a faucibus lacinia, nisl urna mattis orci, ac dapibus orci leo sit amet orci. Donec sed quam ac orci euismod sollicitudin. Suspendisse pharetra, velit eu mattis placerat, velit ex interdum tortor, ut sagittis lacus nisi a ipsum. Fusce non ullamcorper dolor, et fermentum ipsum. Vivamus vestibulum tellus vitae justo sollicitudin rutrum. Ut in auctor orci. Sed sem leo, pharetra non pellentesque a, consectetur quis arcu. Sed scelerisque congue sem ac fringilla. Integer porta dolor neque, eu convallis lectus lobortis et. Mauris id metus consequat ante finibus rutrum. Nunc et mauris tincidunt, euismod turpis eget, gravida urna. Cras posuere laoreet eros ut euismod.</p><p>Quisque tincidunt rhoncus erat sed suscipit. Suspendisse egestas magna eget auctor hendrerit. Nunc tincidunt vestibulum ligula vel feugiat. Curabitur sed mi porta, ultrices libero sed, interdum nunc. Sed accumsan posuere sapien a aliquet. Interdum et malesuada fames ac ante ipsum primis in faucibus. Praesent bibendum metus vel velit posuere malesuada. Pellentesque ut lectus ultrices, pulvinar neque posuere, condimentum quam. Nullam malesuada libero at interdum tincidunt. Morbi eu suscipit ligula. Aliquam blandit magna in lectus laoreet, ut viverra neque tristique. Quisque lobortis lorem quis lorem luctus bibendum. Morbi tincidunt accumsan eros nec fermentum. Vivamus euismod enim leo, vitae pellentesque sapien congue at. Aliquam erat volutpat. Sed urna erat, ultrices in imperdiet vitae, feugiat non ligula.</p><p>Donec semper lacus nisl, aliquam bibendum mauris pretium eget. Aliquam vel pellentesque magna. Maecenas ultricies luctus ipsum eu porta. Mauris at lectus finibus, iaculis dolor ut, elementum nunc. Interdum et malesuada fames ac ante ipsum primis in faucibus. Pellentesque augue erat, blandit eu bibendum sed, ultrices a dolor. Duis mollis, magna nec rhoncus elementum, libero erat convallis ex, id mollis quam quam ut ligula. Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Nulla imperdiet placerat dui eu semper. Quisque dolor odio, feugiat ac odio at, venenatis porttitor massa. Duis sed turpis massa. Pellentesque eget ex mauris. Aenean porta nulla eget arcu interdum, ut maximus lectus suscipit.</p><p>Sed vehicula massa est, in mollis ligula posuere porttitor. Duis et est finibus, hendrerit sapien vel, egestas justo. Maecenas elit quam, pulvinar vel rhoncus at, dapibus scelerisque felis. Mauris nisl lorem, faucibus sed tincidunt tristique, consequat sed ex. Aenean commodo euismod cursus. Vivamus condimentum et metus feugiat aliquet. Ut ligula lacus, ornare ac dui quis, vulputate hendrerit felis. In tincidunt augue felis, congue tincidunt nulla efficitur at. In feugiat sem fermentum, sagittis neque nec, scelerisque erat. Donec vel porttitor diam. Nam non nunc leo. Maecenas lorem sem, suscipit in urna et, scelerisque luctus orci. Donec imperdiet porta metus, nec volutpat elit malesuada quis. Mauris id blandit lacus, sed cursus libero.</p><p>Pellentesque ut tortor dolor. Nunc at lectus efficitur, consectetur metus quis, facilisis nisl. Quisque ornare finibus nibh at laoreet. Duis tempus blandit dolor, et accumsan magna dapibus id. Vivamus elit elit, ultrices ac neque nec, tristique tincidunt ex. Sed non nunc efficitur, facilisis sapien eu, fermentum sapien. Ut mollis elit ac odio pulvinar efficitur. Sed ligula urna, placerat eget posuere molestie, faucibus ut purus. Nulla et vulputate tellus, id aliquet ante. Pellentesque in ullamcorper elit. Mauris varius dui orci, quis iaculis massa aliquet posuere. Duis sit amet magna sed ligula iaculis dignissim. Maecenas nec hendrerit mi. In convallis turpis eget ante sagittis, id scelerisque est tincidunt.</p><p>Maecenas ornare justo in pharetra commodo. Pellentesque id massa sit amet felis consectetur interdum. Ut auctor elit at orci ultricies egestas. Nam dolor mauris, sagittis sit amet risus eu, tempus maximus turpis. Etiam sit amet purus eu ipsum aliquet laoreet. Interdum et malesuada fames ac ante ipsum primis in faucibus. Donec rutrum orci sollicitudin nisi fermentum, et tristique dui consequat. Aenean congue ante in ultricies mattis. Cras semper auctor sem, vel hendrerit ligula convallis nec. Aliquam erat volutpat.</p><p>Aenean in lectus nibh. Vestibulum tincidunt eros nec mauris varius, in ultrices mauris molestie. Fusce pulvinar risus ut accumsan dictum. Phasellus facilisis commodo ultrices. Donec elementum eros dignissim, aliquam odio ut, pellentesque orci. Donec at auctor risus, at maximus nunc. Curabitur facilisis vestibulum sapien, ac ultricies elit dictum in.</p><p>Donec id leo efficitur, efficitur eros at, lacinia elit. Sed et metus pharetra, finibus enim id, efficitur nunc. Praesent metus ipsum, tristique vitae nisl in, rutrum auctor est. Etiam et risus nec elit feugiat egestas at vitae urna. Aenean nulla ligula, sollicitudin et placerat id, sollicitudin vitae mauris. Ut venenatis ante vitae mollis hendrerit. Maecenas imperdiet arcu arcu, at luctus arcu finibus sit amet. Quisque eu augue vitae lacus venenatis dapibus. Vivamus lobortis nunc eu nisl vehicula, ac facilisis dui maximus. Pellentesque sit amet arcu lobortis, condimentum nibh vel, sagittis arcu. Duis arcu nulla, malesuada non suscipit ac, dictum tincidunt lorem. Nulla volutpat neque a felis sollicitudin tincidunt. Sed ac sem at erat rhoncus condimentum. Aenean bibendum orci id ante tristique cursus.</p><p>Mauris non felis molestie, euismod justo at, sagittis sapien. Sed eget vulputate neque, sed dapibus nisl. Ut accumsan sem purus, non gravida turpis faucibus nec. Proin porttitor augue sem, ut venenatis augue bibendum ut. Aenean bibendum euismod est et lobortis. Aenean ex justo, bibendum tempus nibh ac, varius dignissim neque. Donec efficitur est sagittis nunc commodo sodales. Phasellus sagittis lorem ut nisi lobortis, ac vulputate orci iaculis. Nam odio sem, maximus ut mauris et, pulvinar commodo erat. Mauris nisi magna, rutrum at tellus vel, blandit bibendum sapien. Maecenas scelerisque nibh nec erat viverra tristique. Suspendisse gravida lobortis enim, sit amet ullamcorper mauris auctor in. Maecenas aliquam vel ligula nec pulvinar. Aenean purus felis, porttitor nec mi sit amet, tincidunt dictum metus. Curabitur blandit ac tortor sit amet imperdiet.</p><p>Etiam porttitor, quam in aliquam viverra, turpis dolor blandit ante, in tincidunt orci nunc in sem. Phasellus vestibulum faucibus fringilla. Phasellus a nibh et magna sodales consequat. Nulla facilisi. Donec feugiat neque eget sem consectetur pharetra. Aliquam in sodales nisl, eget auctor mi. Mauris viverra in sapien egestas blandit. Aenean luctus diam nec felis vestibulum, ac ornare lacus venenatis. Integer sed magna quis ante porta cursus ut ut dolor.</p><p>Vivamus quis ex condimentum, finibus ex at, venenatis diam. Pellentesque malesuada cursus purus ac tristique. Sed convallis, sapien eget semper vehicula, lectus metus luctus sapien, tempus eleifend risus enim at arcu. Sed ut sollicitudin quam. Orci varius natoque penatibus et magnis dis parturient montes, nascetur ridiculus mus. Duis sit amet venenatis quam. Integer in tincidunt arcu. In facilisis, felis non imperdiet mollis, ante eros sollicitudin eros, vitae tincidunt dolor justo non urna. Suspendisse porttitor velit in nisi imperdiet, sed blandit ligula pulvinar. Curabitur et accumsan nulla. Maecenas varius sollicitudin varius. Proin maximus dictum massa, in pulvinar enim dapibus eu. Morbi nec volutpat orci, vel mollis justo. Aliquam ac efficitur felis. Donec scelerisque felis nisi, vel malesuada sapien suscipit ac. In aliquam ante ut nisl sagittis, sit amet convallis est fermentum.</p><p>Nunc ante turpis, imperdiet sit amet odio vitae, lobortis pharetra nunc. Aenean eget euismod mauris. Aliquam interdum nunc tellus, eget consectetur leo bibendum vel. Quisque tempus libero leo, ut efficitur mi efficitur eget. Integer est quam, aliquam at congue sit amet, placerat tempus mauris. Sed pellentesque mollis turpis, et ornare metus aliquam at. In id enim urna. Praesent sed est non turpis ullamcorper congue interdum a nisl. Mauris in tortor est. Fusce euismod elit at eros feugiat elementum sed id ex. Vestibulum sed egestas ligula.</p><p>Duis sed nisi sit amet sem sollicitudin condimentum commodo at mauris. Curabitur sit amet laoreet nisl. Nam tempus sodales erat a rhoncus. Sed a pulvinar nulla. In tincidunt orci et placerat porttitor. Phasellus nunc urna, tincidunt eu ligula id, pharetra dignissim sem. Cras iaculis lacus turpis, ut consequat quam pretium quis. Quisque hendrerit enim ut varius tempus. Cras facilisis nisi sit amet turpis pretium consequat. Integer tincidunt lacus urna, eu volutpat elit viverra quis.</p><p>Cras eu feugiat libero, sed fringilla nisl. Vivamus quam lectus, condimentum vel eleifend eget, posuere sed arcu. Sed interdum ornare turpis, et aliquet dolor pharetra in. Etiam congue tortor eget risus venenatis, sed condimentum velit euismod. Aenean sodales consequat nisi, nec interdum sem fermentum at. Nulla tellus purus, egestas eu erat id, gravida feugiat libero. In magna lectus, laoreet ut iaculis vel, consectetur sit amet eros. Curabitur fermentum malesuada lectus, vitae hendrerit elit cursus sed. Praesent semper suscipit lorem, eget tempor est elementum et. Proin ornare eros vitae lorem dignissim porta. Interdum et malesuada fames ac ante ipsum primis in faucibus. In et suscipit dui.</p><p>Integer ut dictum mi. Sed lobortis enim imperdiet blandit dictum. Sed volutpat auctor eros, in dictum augue laoreet eu. Pellentesque ac gravida magna, nec fringilla magna. Suspendisse justo odio, mattis viverra fermentum sit amet, ultrices id neque. Curabitur mollis at eros sed commodo. Praesent id nulla laoreet purus tempus mattis. Nulla convallis et ipsum sed malesuada. Mauris erat odio, efficitur eu libero at, condimentum laoreet enim. Donec feugiat erat eget dolor lacinia, sit amet faucibus elit blandit. Donec venenatis sed urna at aliquam. Orci varius natoque penatibus et magnis dis parturient montes, nascetur ridiculus mus. Integer risus nisi, sodales ac nisl ut, commodo volutpat nisi.</p><p>Vivamus ultrices, est nec aliquet mattis, ex nisi venenatis nulla, quis congue magna ipsum eget urna. Curabitur luctus felis sed quam commodo consequat. Phasellus eget consequat ex, vel imperdiet quam. Donec vitae turpis non elit ornare auctor eu ac diam. Vestibulum maximus vestibulum rutrum. Pellentesque euismod tempor congue. Vivamus eget lacinia enim, id dictum est. Curabitur ultrices risus vitae sapien rhoncus pulvinar. Donec quis pulvinar velit. Integer vitae dolor interdum, facilisis massa imperdiet, vestibulum tortor. Proin sodales lobortis commodo. Nullam volutpat auctor nisi, ac dictum ex. Morbi luctus vel elit in tempus. Duis at eleifend leo. Nulla facilisi. Nunc augue mauris, dictum non euismod ac, posuere eu metus.</p><p>Morbi id sodales urna, sit amet efficitur felis. Vivamus viverra velit vel mollis finibus. Sed accumsan leo et tellus posuere, a finibus diam efficitur. Integer consequat, augue vel iaculis condimentum, enim ligula bibendum metus, dictum venenatis est ex nec diam. Aliquam accumsan neque quam, quis hendrerit justo interdum a. Vestibulum a porta turpis. Quisque elementum lacus vel dolor semper porttitor. Nulla eu lacus velit. Maecenas vulputate ipsum purus, sed semper metus tempus at. Sed pellentesque ac tellus et imperdiet. Quisque molestie gravida ipsum.</p><p>Mauris sagittis cursus ipsum, non varius tortor vulputate sit amet. Phasellus in tempor mi, sed ultricies nunc. Phasellus lobortis nibh blandit hendrerit ultricies. Praesent nulla nisl, tincidunt vitae dolor et, tincidunt elementum erat. Mauris gravida turpis ac nulla tristique consequat. Praesent imperdiet justo vitae magna consequat, at tristique neque feugiat. Morbi fermentum sem sit amet magna interdum hendrerit. Etiam tellus erat, mollis a nisl et, egestas hendrerit est. Donec tellus neque, fermentum a ullamcorper nec, facilisis vel dolor. Morbi felis erat, scelerisque tempor porttitor ac, dapibus non eros. Nulla semper, nibh at sodales vehicula, dui tortor faucibus erat, ut commodo risus lacus ut justo.</p><p>Suspendisse potenti. Maecenas ac eros sit amet massa tincidunt sollicitudin sodales quis lectus. Nunc et lobortis dui. In pellentesque nibh dui, in luctus metus malesuada in. Fusce tortor mauris, porta in porttitor non, eleifend quis est. Vivamus scelerisque interdum enim nec blandit. Nullam non nisl ut quam vehicula euismod. Sed condimentum semper nunc et vulputate.</p><p>Ut vehicula, est sed luctus imperdiet, ligula eros dignissim magna, ut semper sapien dolor et dolor. Morbi libero diam, egestas ut elit at, blandit semper elit. Pellentesque id eleifend ex. Vestibulum faucibus augue neque, eget efficitur ex vulputate eget. Nullam at mi erat. Suspendisse vitae erat sapien. Quisque purus enim, hendrerit sed lacus scelerisque, dignissim condimentum purus. Suspendisse potenti. Donec sit amet erat magna. Donec fringilla sem a lacus aliquam, a molestie metus malesuada. Curabitur eros velit, vulputate id urna nec, pretium semper quam. Nunc ornare metus quis molestie commodo. Vivamus ac ante et elit porta lobortis. Suspendisse suscipit est eget urna iaculis rutrum.</p><p>Mauris ullamcorper odio a ipsum scelerisque ultrices. Maecenas magna ipsum, convallis eget ultrices eu, gravida pharetra quam. Nunc hendrerit lacinia sem, in hendrerit libero tincidunt non. Sed sapien velit, dictum eu nisl vel, malesuada fermentum sapien. Morbi tempor, purus ac viverra consequat, justo justo tempor massa, eget varius elit nisi in odio. Sed porttitor fringilla erat, id dapibus neque ullamcorper quis. Nulla mattis vestibulum dolor et interdum. Praesent finibus ante convallis magna sodales iaculis. In sed nisi varius tellus tincidunt fringilla ac non neque. Donec pharetra, massa sed blandit facilisis, dolor dolor lacinia quam, nec vestibulum arcu eros aliquet odio. Sed nec dui urna. Curabitur gravida vitae sem eget auctor. Morbi tincidunt faucibus diam eu pretium. Aliquam nisl mauris, blandit vitae fringilla vel, fringilla nec leo. Pellentesque sit amet auctor enim. Mauris vitae imperdiet augue, ut tempus ligula.</p><p>Duis sollicitudin leo at ipsum ornare ultrices. Nunc sit amet dui vestibulum libero feugiat fringilla. Phasellus pharetra venenatis dui, quis mattis nisl bibendum non. Cras a vestibulum ante, non hendrerit leo. Fusce malesuada sapien dui, sit amet sagittis quam rhoncus at. In hac habitasse platea dictumst. Proin ante mauris, rhoncus non nibh tristique, dictum commodo purus. Cras finibus rutrum dolor, ut luctus ante convallis in. Cras lobortis ut eros auctor sagittis. Nam sed metus quis magna vestibulum mattis. Ut lacus neque, ornare vel molestie ut, tempus sit amet orci. Donec nec neque lorem. Fusce cursus, urna nec bibendum finibus, felis libero ultricies velit, eu condimentum nibh lorem quis augue. Class aptent taciti sociosqu ad litora torquent per conubia nostra, per inceptos himenaeos. Sed eu odio odio. Vestibulum ullamcorper vitae nisi at porta.</p><p>Donec scelerisque vitae justo at facilisis. Nullam ultrices lectus sed condimentum ullamcorper. Donec ac aliquam arcu. Ut posuere, ligula at mollis finibus, dui purus eleifend enim, ut vulputate magna eros non augue. Orci varius natoque penatibus et magnis dis parturient montes, nascetur ridiculus mus. Phasellus quis tellus vitae est tempus ullamcorper et ut leo. Vivamus hendrerit arcu eu ex pretium scelerisque. Ut vulputate magna vitae lobortis tempor. Nullam tempus quis lectus in pulvinar. Nunc faucibus arcu et ipsum sagittis placerat. Vestibulum ut dui sodales, sollicitudin ipsum id, lacinia quam. Etiam tristique libero et justo semper, vitae accumsan arcu facilisis. Nulla vitae erat egestas, tincidunt velit nec, lobortis nisi. Pellentesque habitant morbi tristique senectus et netus et malesuada fames ac turpis egestas. Maecenas volutpat nisi eget facilisis posuere. Nullam nec diam et mauris condimentum euismod.</p><p>Vivamus ipsum felis, malesuada eu turpis ac, viverra sodales justo. Quisque nec ex sit amet eros fringilla aliquam in et tortor. Morbi mattis tortor at lacus suscipit gravida. Donec augue ipsum, aliquet eu arcu eget, accumsan posuere elit. Nunc ornare, enim vitae aliquet hendrerit, sapien turpis semper ante, nec dignissim erat nibh id magna. Sed dignissim neque tempus massa suscipit, ut ornare nulla vehicula. Nulla ac mauris ac nunc semper convallis non sit amet arcu. Mauris vitae posuere velit, et tincidunt nisl. Duis varius, mauris non dignissim tincidunt, sapien orci vehicula nisl, et commodo mauris leo eget tortor. Aenean semper auctor dui eget posuere. Fusce varius urna sit amet libero vehicula, in placerat quam posuere. Fusce interdum, ante ut varius suscipit, libero mauris consectetur quam, ut tempor orci turpis nec leo. Integer pretium magna est, et lacinia neque auctor gravida. Fusce vestibulum pretium pretium. Aliquam erat volutpat. Vivamus mollis efficitur interdum.</p><p>Aenean sodales, nulla at suscipit feugiat, nulla purus eleifend turpis, et blandit nisi erat vel ipsum. Nullam suscipit turpis odio, at bibendum orci eleifend non. Curabitur dignissim elit at nisi congue convallis. Integer lacinia ultricies suscipit. Aenean pharetra convallis libero, pellentesque posuere quam imperdiet id. Nunc vehicula in orci a volutpat. Sed eu scelerisque nisl, vitae convallis neque. Vivamus eu fringilla tellus, fringilla vulputate mauris. Aenean sit amet tempor magna. Sed urna libero, varius et diam nec, faucibus posuere nibh. Aenean pulvinar porta dapibus.</p><p>Aenean non tristique neque. Vestibulum sit amet sollicitudin lorem. Suspendisse pellentesque odio ac pretium mollis. Nullam porta elementum sollicitudin. Integer ultrices aliquam facilisis. Donec dictum sem tempus, maximus sem ac, porttitor velit. Donec porta pretium ligula a pharetra. Suspendisse et sodales massa. Ut mollis a enim eu molestie. In vitae aliquam nisl. Maecenas sagittis vehicula libero, id convallis dolor commodo eget. Duis accumsan lorem at metus finibus facilisis. Phasellus dictum sit amet lorem eu fringilla. Ut ut nisi vestibulum, efficitur leo id, sagittis dui. Donec eu venenatis sem. Cras ut orci semper diam finibus accumsan eget eu purus.</p><p>Fusce rhoncus massa eget tellus venenatis dapibus. Praesent in sapien volutpat, commodo tortor vel, volutpat tortor. Donec a leo et ligula auctor vestibulum. Fusce bibendum diam in neque volutpat, ac posuere nisi interdum. Cras scelerisque sodales mauris et aliquam. Aliquam quis pellentesque nisi, et sollicitudin nisl. Maecenas porta justo et leo suscipit, et sollicitudin leo consectetur. Sed euismod nibh velit, in porta lectus lacinia sit amet. Aenean ultrices viverra velit eu finibus. Quisque non fringilla elit. Morbi quis ipsum et eros sollicitudin consequat vel at eros. Sed tristique a purus et imperdiet. Nam varius enim elit, in molestie leo ornare nec.</p><p>Nullam fringilla velit quis dui mattis, sed finibus sapien venenatis. Proin vel ultricies tortor. Etiam iaculis mauris at urna pellentesque, et lobortis tellus sollicitudin. Etiam ut velit non arcu suscipit suscipit. Sed dignissim lorem et tincidunt tempor. Vestibulum facilisis elementum velit, a semper metus sollicitudin ac. Suspendisse blandit sapien vel turpis efficitur, ac iaculis felis volutpat. Proin rhoncus aliquet dictum. Nulla mattis magna eget neque mollis vestibulum. Sed vel dui sed orci aliquam pulvinar. Suspendisse neque odio, lobortis eu sem eget, facilisis varius risus.</p><p>Aenean quis consectetur dolor. Curabitur dignissim magna sapien, ac sagittis risus pretium eu. Morbi congue arcu vitae dolor molestie, nec condimentum quam faucibus. Etiam justo urna, tempor in diam in, commodo pulvinar lorem. Aenean laoreet dolor et venenatis pharetra. Sed posuere nibh eu ipsum rhoncus, non auctor augue faucibus. Donec hendrerit tempus congue. Donec aliquet risus maximus, faucibus enim id, interdum quam. Phasellus velit enim, mollis sed facilisis at, auctor in eros. Fusce et libero varius, hendrerit turpis vitae, accumsan massa. Etiam viverra lacinia efficitur. Praesent malesuada pretium malesuada. Mauris eget blandit massa. Nunc sagittis mauris augue, nec dignissim purus pulvinar ut. Vestibulum ante ipsum primis in faucibus orci luctus et ultrices posuere cubilia Curae;</p><p>Suspendisse vitae sem libero. Etiam ornare faucibus ligula. Phasellus sit amet nisi enim. Vivamus vehicula, turpis non placerat ultricies, tortor sem scelerisque ante, et lacinia nisl eros a ante. Quisque ut erat commodo nulla vestibulum ornare. Praesent eget mi feugiat, dapibus dui quis, tincidunt metus. Etiam scelerisque purus risus, et blandit risus eleifend eget. Aenean nec volutpat elit. Fusce ornare metus sit amet sapien iaculis porta a congue mi. Pellentesque sed ullamcorper risus. Fusce sit amet dui eu lectus dictum venenatis vitae ac sapien. Praesent viverra, justo ac gravida posuere, odio felis elementum urna, eget volutpat risus turpis in justo. Duis facilisis lectus tortor, nec feugiat eros finibus ac. Donec rutrum congue sem eget suscipit. Donec porta lectus tempus felis ultricies aliquam.</p><p>Fusce et risus in mauris pretium vestibulum. Nullam purus massa, vehicula id erat sed, mollis semper nisi. Aenean ut mauris blandit neque posuere tempor. Donec ut tortor justo. Quisque vestibulum ultricies quam vitae pellentesque. Donec ut porta mi. Proin accumsan lectus in bibendum molestie. Curabitur neque purus, eleifend non justo ut, sodales ullamcorper enim. Nulla egestas accumsan mauris, eu fringilla nisl dapibus et. Sed blandit venenatis porta. Phasellus sed porta mauris, vitae semper dolor. Donec nec elit vel ante pellentesque luctus. Praesent quis tincidunt eros. Aliquam erat volutpat. Fusce vitae felis augue.</p><p>In venenatis sem nunc, accumsan varius sapien ornare et. Donec quis dolor aliquet, dapibus nibh ut, porta lacus. Morbi sed tortor porttitor, iaculis magna eu, dignissim tortor. Vestibulum pulvinar rutrum lorem, malesuada aliquam eros. Curabitur dictum molestie leo. Donec interdum orci nulla, a congue nibh tempus et. Aliquam aliquam condimentum enim eu ultrices.</p><p>Maecenas dapibus tellus est, sit amet sodales purus sagittis vitae. Pellentesque in diam facilisis, molestie nibh pulvinar, rhoncus arcu. Mauris libero elit, rhoncus a posuere at, feugiat ut enim. Nunc lacus magna, aliquet ac nisi non, tempus molestie libero. Nullam varius orci ut arcu semper mattis. Mauris dignissim eros velit, sit amet varius justo lobortis imperdiet. Suspendisse luctus condimentum suscipit. Fusce facilisis aliquet quam eget malesuada. Maecenas placerat dui nisi, vitae mollis metus sodales sit amet.</p><p>Nulla mattis gravida dapibus. Ut pretium, ante ut consequat euismod, turpis augue interdum nisl, id ultrices velit dui et erat. Ut arcu massa, lobortis vel ex vitae, facilisis vestibulum magna. Donec et justo facilisis, sodales lectus consequat, convallis orci. Vestibulum tempus, neque vitae semper cursus, magna magna volutpat lectus, ac gravida tortor magna vitae tortor. Suspendisse elementum nisl nibh, at consequat nibh ultrices vel. Etiam nec nunc aliquam, porttitor nulla a, consequat urna. Donec ac mi ut augue lobortis fermentum in sit amet diam. Nunc vitae rutrum tellus.</p><p>Suspendisse in quam at mauris vulputate scelerisque. Pellentesque et lectus vel lectus congue commodo id vel arcu. Nulla luctus ullamcorper tellus, eu ultricies leo aliquam ac. Proin vitae ultricies lectus. Cras ut mi congue, mollis nibh id, hendrerit dui. Morbi rutrum, erat eu vulputate lobortis, est neque elementum leo, in rutrum magna ligula sit amet erat. Vestibulum a tortor a ante tristique facilisis non vitae neque. Ut odio lectus, porttitor semper tellus vitae, fringilla efficitur massa. Cras tellus lectus, sodales sed leo quis, laoreet lobortis tortor. Fusce malesuada at sapien sed ornare. Praesent dignissim commodo quam a hendrerit. Suspendisse luctus nisl eu ex cursus ornare. Nulla facilisi. Suspendisse ornare diam eget magna posuere, quis laoreet dui euismod. Sed porta volutpat nulla, et iaculis ante ornare vel.</p><p>Sed malesuada odio eu est sagittis facilisis. Nam ullamcorper libero turpis, ornare sagittis tellus elementum sed. Aliquam pulvinar nunc ac nisl gravida venenatis. Nulla arcu felis, commodo non porta eu, varius nec ante. Aenean hendrerit quis libero nec venenatis. Pellentesque nec nisi quis arcu commodo varius non a quam. Nullam varius malesuada rutrum. Sed vestibulum congue libero, maximus feugiat mauris consequat eget. Integer lacus mauris, facilisis non posuere sit amet, condimentum sit amet ipsum. Etiam eu nunc in ex tempus semper eget non tortor. Morbi ut pharetra tellus. Nunc posuere ut justo vitae rhoncus. Etiam aliquam tellus vel erat gravida, ut imperdiet lorem interdum. Aenean dignissim libero est, ut porta est tincidunt non.</p><p>Morbi gravida, nibh eu sodales convallis, tellus nunc molestie magna, ut tristique turpis quam id risus. Nullam dictum felis sit amet velit sagittis maximus. Cras vel molestie ex. Donec eget velit interdum, viverra felis id, bibendum diam. Suspendisse in enim mattis, rutrum neque quis, mattis sem. Vestibulum turpis lacus, elementum ut lectus sed, ullamcorper porttitor ante. Vestibulum ante ipsum primis in faucibus orci luctus et ultrices posuere cubilia Curae; Suspendisse magna massa, feugiat eget dolor eu, interdum aliquam risus. Etiam vestibulum finibus purus, id sollicitudin felis porttitor ut. Donec aliquet quis enim auctor sollicitudin.</p><p>Cras interdum euismod justo. Etiam aliquam nisl et odio laoreet, eget fringilla justo gravida. Integer iaculis tincidunt varius. Donec venenatis lacinia tincidunt. Nunc accumsan, erat sit amet rutrum semper, nunc risus placerat metus, eget venenatis felis mi sed purus. Proin faucibus neque eget libero rhoncus, gravida vehicula magna vehicula. Nulla quam metus, tincidunt eget condimentum a, euismod id nulla. Nam placerat ipsum a nunc sollicitudin, et sodales dui aliquam. Morbi pellentesque libero massa, at sollicitudin ipsum ullamcorper id. Suspendisse ac mi ipsum.</p><p>Proin non aliquet risus. In hac habitasse platea dictumst. Fusce rutrum dolor ligula, sit amet congue sem tincidunt vel. Sed a metus a nibh molestie malesuada quis nec libero. Aliquam in elementum dolor. Curabitur purus arcu, suscipit in mi faucibus, blandit rhoncus dui. Morbi et ullamcorper neque, posuere interdum justo. Cras luctus condimentum fringilla. Etiam at molestie dolor.</p><p>Suspendisse ultricies elementum nulla at condimentum. Vivamus sapien eros, gravida ut interdum a, vestibulum a velit. Proin id risus eleifend, laoreet sapien sed, tincidunt lorem. Etiam maximus felis quis vehicula rutrum. Integer nisl est, pulvinar et pretium nec, commodo et elit. Suspendisse elementum turpis a felis pulvinar, ac tempus lacus mollis. Integer nec tristique eros. Class aptent taciti sociosqu ad litora torquent per conubia nostra, per inceptos himenaeos. Ut rutrum magna non ligula iaculis, vitae vestibulum mauris volutpat. Aliquam at pellentesque risus. Aliquam augue sem, laoreet quis sagittis eget, dignissim ac leo. Aliquam sollicitudin est diam, vitae efficitur sapien lacinia sit amet.</p><p>Sed consequat mi enim, nec gravida lorem vestibulum non. Pellentesque et velit nisl. Vivamus viverra non neque ac pretium. Fusce ultrices odio eget luctus auctor. Aliquam vestibulum enim ut orci placerat, eu porta tellus faucibus. Aenean bibendum placerat risus ut vulputate. Quisque odio tellus, porta vehicula pretium in, posuere at elit. Nunc sodales posuere ipsum ac hendrerit. Maecenas luctus, est ut tempor luctus, elit ipsum efficitur ipsum, vitae porta sem elit quis mauris. Suspendisse efficitur, nulla id varius malesuada, purus nisi imperdiet massa, sit amet luctus justo massa sed lorem.</p><p>Duis accumsan diam quis viverra mattis. Etiam eget arcu at erat viverra accumsan ut sed sem. Phasellus eu semper ligula, nec scelerisque libero. Nullam dapibus metus non nisi consectetur lacinia. Vivamus arcu purus, faucibus ac tellus a, convallis maximus sem. Suspendisse in posuere leo. Praesent rutrum est neque, a maximus velit rutrum vel. Vestibulum et pretium dolor. Praesent luctus nunc ut purus efficitur, vel venenatis diam tempus. Praesent et mollis lectus, ut egestas augue.</p><p>Mauris in libero non orci commodo placerat vel a lectus. Nunc congue, diam ac lacinia viverra, nisl turpis suscipit urna, id fringilla neque ipsum sed libero. Suspendisse potenti. Sed id quam in lacus lacinia viverra. Vestibulum dictum ante eget metus porttitor cursus. Suspendisse eu nibh dapibus magna rhoncus convallis quis in risus. Cras fermentum elit lectus, eget cursus lacus ornare aliquam. Cras commodo, dolor ut tincidunt egestas, diam massa rutrum arcu, eu faucibus mi nunc nec odio. Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Aenean egestas, libero scelerisque malesuada auctor, erat ligula mollis lorem.</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">Lorem Ipsum</summary>
    
    
    
    
  </entry>
  
</feed>
